\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{a4wide}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows, patterns, matrix, positioning, calc}
\usepackage{kbordermatrix}
\usepackage{blkarray}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{bbm}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumitem}   

\graphicspath {{../Resultats/Fig/}}

\makeatletter %new code
\pgfdeclarepatternformonly[\LineSpace,\tikz@pattern@color]{my north east lines}{\pgfqpoint{-1pt}{-1pt}}{\pgfqpoint{\LineSpace}{\LineSpace}}{\pgfqpoint{\LineSpace}{\LineSpace}}%
{
    \pgfsetcolor{\tikz@pattern@color} %new code
    \pgfsetlinewidth{0.4pt}
    \pgfpathmoveto{\pgfqpoint{0pt}{0pt}}
    \pgfpathlineto{\pgfqpoint{\LineSpace + 0.1pt}{\LineSpace + 0.1pt}}
    \pgfusepath{stroke}
}
\makeatother %new code
\newdimen\LineSpace
\tikzset{
    line space/.code={\LineSpace=#1},
    line space=3pt
}

\makeatletter %new code
\pgfdeclarepatternformonly[\LineSpace,\tikz@pattern@color]{my north west lines}{\pgfqpoint{-1pt}{-1pt}}{\pgfqpoint{\LineSpace}{\LineSpace}}{\pgfqpoint{\LineSpace}{\LineSpace}}%
{
    \pgfsetcolor{\tikz@pattern@color} %new code
    \pgfsetlinewidth{0.4pt}
    \pgfpathmoveto{\pgfqpoint{0pt}{\LineSpace}}
    \pgfpathlineto{\pgfqpoint{\LineSpace + 0.1pt}{-0.1pt}}
    \pgfusepath{stroke}
}
\makeatother %new code
\newdimen\LineSpace
\tikzset{
    line space/.code={\LineSpace=#1},
    line space=3pt
}

\newtheorem{theorem}{Théorème}
\newtheorem{prop}{Proposition}


\begin{document}
    \begin{titlepage}
        \newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}
        \center
        \includegraphics[width=3cm, height=3cm]{LJLL.png}\hspace{3cm}
        \includegraphics[width=3cm, height=3cm]{univ_bx.png}\\[2cm]
        \textsc{\LARGE
        Rapport de stage de Master 2 : Analyse, EDP, Probabilités
        } \\[1cm]   
            
        \HRule \\[0.4cm]
        { \huge \bfseries Décomposition de domaine pour l'équation des ondes en 1D\\[0.15cm] }
        \HRule \\[1.5cm]
        Université de Bordeaux\\[2cm]

        \begin{minipage}{0.4\textwidth}
        \begin{flushleft} \large
        \emph{Auteur:} \\Michaël \textsc{Kopp}\\[0.3cm]
        \emph{Maître de stage:} \\Xavier \textsc{Claeys}\\[0.3cm]
        \emph{Professeur responsable :} \\ Marius \textsc{Tucsnak}\\
        \end{flushleft}
        \end{minipage}
        \hfill
        \begin{minipage}{0.4\textwidth}
        \begin{flushright} \large
        \emph{Date du stage :} \\08/02/2021 au 06/08/2021\\[0.3cm]
        \emph{Soutenance :} \\10/06/2021\\
        \end{flushright}
        \end{minipage}\\[2cm]
            
        % \begin{tabular}{lr}
        %     Maître de stage : Xavier Claeys \\
        %     Coencadrant : Matthieu Lecouvez \\
        %     
        %     &Date du stage : 08/02/2021 au 06/08/2021\\
        %     &Soutenance : 10/06/2021
            
        % \end{tabular}
        

        
        
    \end{titlepage}
    \section*{Introduction}
    Le présent document est un rapport de stage de Master 2 concernant une méthode de décomposition de domaine pour l'équation de Helmholtz. Ce dernier a été proposé par le laboratoire Jacques-Louis Lions 
    (LJLL, Sorbonne Université) et encadré par Xavier Claeys, maître de conférence au LJLL. Il s'est déroulé en intégralité en télétravail en raison de la crise sanitaire du Covid-19, avec une visioconférence hebdomadaire
    afin de faire le point sur l'avancement du projet régulièrement. Le but de ce stage était de détailler les calculs des opérateurs et des constantes mis en jeu dans le cas mono-dimensionnel afin d'éclaircir certains comportements.
    
    Les méthodes de décomposition de domaine ont pour principale cible le calcul parallèle. Le problème général est alors divisé en sous-problèmes sur des domaines de taille plus restreinte. 
    Chaque sous-problème est résolu séparément sur une unité de calcul en échangeant des données correspondant aux conditions de raccordement des sous-solutions en une solution globale.
    Nous nous intéresserons ici aux méthodes de Schwarz optimisées sans recouvrement.
    
    L'introduction de ces méthodes dans le domaine des ondes a démarré avec la thèse de Bruno Després \cite{despr1991} qui utilisait alors des conditions de Robin comme condition de transmission aux interfaces.
    S'en suivent alors une série de résultats visant à améliorer cette approche, notamment \cite{collino:inria-00073216}. La théorie générale présentée dans la thèse de Matthieu Lecouvez \cite{lecouvez:tel-01444540} et dans \cite{collino:inria-00073216} nous montre que l'opérateur d'échange utilisé jusqu'alors
    ne mettait en relation que les sous-domaines qui possédaient une frontière commune. Un récent article de Xavier Claeys \cite{claeys2019new}
    présente une nouvelle approche avec un opérateur d'échange que nous pourrions qualifier de global, puisqu'il peut faire interagir deux sous-domaines distants ensemble.
    Dans ce document, nous allons donc tenter d'aborder la résolution de l'équation de Helmholtz avec condition de Robin grâce à cette nouvelle méthode. 
    Une première partie visant à décrire les grands principes de la décomposition de domaine sera présentée dans un cadre général.
    Puis les calculs seront effectués en dimension 1, afin de pouvoir détailler les principaux objets analytiquement, dans la mesure du possible.
    Enfin, nous nous attarderons sur les résultats obtenus avec une implémentation en Python.
    \newpage

    \section{Décomposition de domaine : principe et application à l'équation de Helmholtz}
    \subsection{Principe général et résultats principaux}
    Le principe général des méthodes de décomposition de domaine est de subdiviser notre domaine de résolution $\Omega$, qui est un ouvert borné lipchitzien de $\mathbb{R}^n$,
    en plusieurs sous-domaines ayant les mêmes propriétés à savoir des domaines ouverts bornés lipchitziens et tels que $\overline{\Omega} = \overline{\Omega_{1}}\cup\overline{\Omega_{2}}\cup...\cup\overline{\Omega_{J}}$. 
    Dans toute la suite du document, nous nous restreindrons à des domaines polyhédriques car plus simples à appréhender et parce qu'ils correspondent davantage à ce qui se fait en réalité. 
    Il existe deux types de décomposition de domaine : avec et sans recouvrement.
    Nous allons dans notre cas nous cantonner aux méthodes de décomposition de domaine sans recouvrement, c'est-à-dire celles où nos
    sous-domaines sont disjoints deux à deux. Des principes généraux de décomposition de domaine peuvent être trouvés dans \cite{book} et \cite{3b2b99a08d6f484ebb4dca85b332b782}.
    \begin{figure}[h]
        \centering
        \begin{tikzpicture}
            \draw[pattern=my north west lines, line space = 16pt, pattern color = blue] (0,0) rectangle(3.5,2);
            \draw (1,1) node[left] {$\Omega_1$};
            \draw[pattern=my north east lines, line space = 16pt, pattern color = red] (1.5,0) rectangle(5,2);
            \draw (4,1) node[right] {$\Omega_2$};

            \draw (2.5,1) node {$\Omega_1\cap\Omega_2$};

            \draw[pattern=my north west lines, line space = 16pt, pattern color = blue] (7,0) rectangle(9.5,2);
            \draw (8,1) node {$\Omega_1$};
            \draw[pattern=my north east lines, line space = 16pt, pattern color = red] (9.5,0) rectangle(12,2);
            \draw (11,1) node {$\Omega_2$};
            \draw [line width=0.5mm] (9.5,2) -- (9.5,0);
            \draw (9.5,1) node[right] {$\Gamma$};
        \end{tikzpicture}
        \caption{Décomposition de domaine avec et sans recouvrement}
    \end{figure}

    Le résultat principal sur lequel nous allons nous appuyer est un résultat au sujet de l'espace de Sobolev $H^{1}(\Omega)=\left\{u\in L^{2}(\Omega) : \nabla u\in L^{2}(\Omega)\right\}$.
    Nous noterons par la suite $C^{\infty}(\Omega)$ l'ensemble des fonctions indéfiniment dérivables sur $\Omega$
    et $C^{\infty}_0(\Omega)$ sa restriction aux fonctions à support compact dans $\Omega$.
    \begin{theorem}[de trace]
        Il existe une unique application linéaire continue $\gamma_D$ de $H^{1}(\Omega)$ dans $L^{2}(\partial \Omega)$ 
        qui coïncide avec la trace usuelle des fonctions de $\mathcal{C}^{\infty}(\overline{\Omega})$ dans $L^{2}(\partial \Omega)$.
    \end{theorem}
    Dans la suite, nous noterons $\gamma_D^i$ cette trace Dirichlet sur le bord du sous-domaine $\Omega_i$, depuis l'intérieur ($\gamma_D$ s'il s'agit du domaine tout entier).
    
    Ce théorème nous permet d'établir une condition nécessaire et suffisante pour que deux fonctions de $H^{1}(\Omega_1)$ et $H^{1}(\Omega_2)$
    se raccordent en une fonction de $H^{1}(\Omega)$ : il faut que leur trace à l'interface coïncide.
    \begin{prop}\label{equivH1}
        En notant $\Gamma = \partial\Omega_1 \cap \partial\Omega_2$, $u_1 = u|_{\Omega_1}$ et $ u_2 = u|_{\Omega_2}$,
        $$u\in H^{1}(\Omega) \Longleftrightarrow
        \left\{
            \begin{array}{ll}
                u_1 \in H^{1}(\Omega_1)\\
                u_2 \in H^{1}(\Omega_2)\\
                (\gamma_D^1 u_1 )|_{\Gamma}=(\gamma_D^2 u_2 )|_{\Gamma}
            \end{array}
        \right. $$
    \end{prop}
    \begin{proof}
        ($\Longrightarrow$)
        Soit $\varphi_k \in \mathcal{C}^{\infty}(\overline{\Omega})$ qui tend vers $u\in H^{1}(\Omega)$, alors
        $$||\gamma_D^1(u_1 - {\varphi_k}|_{\Omega_1})||_{L^{2}(\partial \Omega_1)} \longrightarrow 0$$ $$||\gamma_D^2(u_2 - {\varphi_k}|_{\Omega_2})||_{L^{2}(\partial \Omega_2)} \longrightarrow 0$$ par continuité des applications $\gamma_D^i$.
        D'où ${({\varphi_k}|_{\Omega_1})|_{\Gamma}-({\varphi_k}|_{\Omega_2})|_{\Gamma}\longrightarrow \gamma_D^1(u_1)|_{\Gamma}-\gamma_D^2(u_2)|_{\Gamma}}$ dans $L^{2}(\Gamma)$ par inégalité triangulaire et restriction. Mais $\varphi_k$ est continue à l'interface. Par unicité de la limite,
        nous obtenons $(\gamma_D^1 u_1 )|_{\Gamma}=(\gamma_D^2 u_2 )|_{\Gamma}$.\\
        ($\Longleftarrow$)
        $\forall \psi \in \mathcal{C}_0^{\infty}(\Omega)$,
        $$
        \begin{array}{lll}
            \int_{\Omega_1} u_1 \text{div}(\psi)\ dx + \int_{\Omega_2} u_2 \text{div}(\psi)\ dx &= &-\int_{\Omega_1}\nabla u_1\cdot\psi\ dx + \int_{\partial\Omega_1} u_1 n_{1}\cdot\psi\ d\sigma_1 \\
            &&-\int_{\Omega_2}\nabla u_2 \cdot\psi\ dx + \int_{\partial\Omega_2}u_2 n_{2}\cdot\psi\ d\sigma_2\\
            &=&-(\int_{\Omega_1}\nabla u_1\cdot\psi\ dx + \int_{\Omega_2}\nabla u_2 \cdot\psi\ dx)\\
            &&+ \int_{\Gamma}(u_1-u_2)n_{1}\cdot\psi\ d\sigma\\
        \end{array}
        $$
        % ($\Longleftarrow$) Soient $\varphi_{k,1} \in \mathcal{C}^{\infty}(\overline{\Omega_1})\rightarrow u_{1}$ dans $H^{1}(\Omega_1)$ et $\varphi_{k,2} \in \mathcal{C}^{\infty}(\overline{\Omega_2})\rightarrow u_{2}$ dans $H^{1}(\Omega_2)$.
        % Alors $\forall \psi \in \mathcal{C}_0^{\infty}(\Omega)$,
        % $$
        % \begin{array}{lll}
        %     \int_\Omega (\varphi_{k,1}+\varphi_{k,2})div(\psi)\ dx &= &-\int_{\Omega_1}\nabla\varphi_{k,1}.\psi\ dx + \int_{\partial\Omega_1}\varphi_{k,1}n_{1}.\psi\ d\sigma_1 \\
        %     &&-\int_{\Omega_2}\nabla\varphi_{k,2}.\psi\ dx + \int_{\partial\Omega_2}\varphi_{k,2}n_{2}.\psi\ d\sigma_2\\
        %     &=&-\int_{\Omega}(\nabla\varphi_{k,1}+\nabla\varphi_{k,2}).\psi\ dx +  \int_{\Gamma}(\varphi_{k,1}-\varphi_{k,2})n_{1}.\psi\ d\sigma\\
        % \end{array}
        % $$
        % En passant à la limite, on obtient que $u\in H^{1}(\Omega)$ (on utilise la convergence au sens $H^{1}(\Omega)$et la continuité de la trace).
    \end{proof}

    De la même manière, nous disposons d'un résultat concernant un autre espace : l'espace $H(\text{div}, \Omega)=\left\{u\in L^{2}(\Omega) : \text{div}\ u\in L^{2}(\Omega)\right\}$.
    Pour que deux solutions dans $H(\text{div},\Omega_1)$ et $H(\text{div}, \Omega_2)$ se raccordent en une solution $H(\text{div},\Omega)$,
    il faut et il suffit que leur flux sortant à l'interface se compense. 
    
    Pour la suite, nous aurons besoin des espaces des traces Dirichlet ${H^{\frac{1}{2}}(\partial \Omega_i)=\text{Im}(\gamma_D^i)}$ et Neumann $H^{-\frac{1}{2}}(\partial \Omega_i)$, le dual de $H^{\frac{1}{2}}(\partial \Omega_i)$ par rapport à la norme 
    $\left\|\ \right\|_{H^{\frac{1}{2}}(\partial \Omega_i)}$ définie comme suit ($H^{\frac{1}{2}}(\partial \Omega)$ et $H^{-\frac{1}{2}}(\partial \Omega)$ pour $\gamma_D$) :
    $$\left\|p\right\|_{H^{\frac{1}{2}}(\partial \Omega_i)}=\inf_{\substack{u\in H^{1}(\Omega_i) \\ \gamma_D^i u=p}} \left\|u\right\|_{H^{1}(\Omega_i)}$$

    \begin{prop}\label{equivHdiv}
        En introduisant $\pi_{ext}$ vérifiant 
        $$\left\langle\pi_{ext} u, \gamma_D v\right\rangle_{H^{-\frac{1}{2}}(\Omega),H^{\frac{1}{2}}(\Omega)}=\int_\Omega u\cdot\nabla v + wv\ dx\stackrel{\text{noté}}{=}\int_{\partial\Omega} \partial_n uv\ d\sigma$$
        avec $w$ la divergence faible de $u$, pour $u\in H(\text{div},\Omega)$ alors en définissant $\pi_{ext}^i$ de la même manière que dans la proposition \ref{equivHdiv} avec $\Omega_i$ comme domaine et
        $H^{\frac{1}{2}}(\Gamma)=\left\{(\gamma_D^1 u)|_{\Gamma}, u\in H^{1}(\Omega_1) \right\}=\left\{(\gamma_D^2 u)|_{\Gamma}, u\in H^{1}(\Omega_2) \right\}$, nous avons 
        $$u\in H(\text{div},\Omega) \Longleftrightarrow 
        \left\{
            \begin{array}{ll}
                u_1 \in H(\text{div},\Omega_1)\\
                u_2 \in H(\text{div},\Omega_2)\\
                \left\langle\pi_{ext}^1 u_1,v\right\rangle = -\left\langle\pi_{ext}^2 u_2,v\right\rangle \forall v\in H^{\frac{1}{2}}(\Gamma)
            \end{array}
        \right.
        $$.
    \end{prop}
    \begin{proof}
        ($\Longrightarrow$)
        Supposons dans un premier temps que $u\in H(\text{div},\Omega)$, alors en prenant $\varphi_k \in C^{\infty}_0(\Omega) \longrightarrow u$ dans $H(\text{div}, \Omega)$ nous avons
        $\varphi_k|_{\Omega_i} \longrightarrow u_i$ dans $H(\text{div}, \Omega_i)$, $i=1,2$ donc $n_i.\varphi_k|_{\Omega_i} \longrightarrow \pi_{ext}^i u_i$ dans $H^{-\frac{1}{2}}(\partial \Omega_i)$, $i=1,2$ 
        par continuité de $\pi_{ext}^i$. Donc en particulier leur somme contre les fonctions $H^{\frac{1}{2}}(\partial \Gamma)$, mais elle vaut $0$, d'où le résultat.\\
        ($\Longleftarrow$)
        Réciproquement, nous choisissons $\varphi_{k,i}\in\mathcal{C}^{\infty}(\Omega_i)$ qui tend vers $u_i$ dans $H(\text{div},\Omega_i)$, $i=1,2$ et telles que $\varphi_{k,1}=-\varphi_{k,2}$ sur $\Gamma$.
        Alors $\forall \psi \in \mathcal{C}_0^{\infty}(\Omega)$, nous avons
        $$
        \begin{array}{lll}
            \int_\Omega (\varphi_{k,1}+\varphi_{k,2}).\nabla \psi\ dx &= &-\int_{\Omega_1}\text{div}(\varphi_{k,1})\psi + \int_{\partial\Omega_1}n_1.\varphi_{k,1}\psi\ d\sigma\\
            &&-\int_{\Omega_2}\text{div}(\varphi_{k,2})\psi + \int_{\partial\Omega_2}n_2.\varphi_{k,2}\psi\ d\sigma
        \end{array}
        $$
        Nous concluons de la même manière que dans la proposition (\refeq{equivH1}) en passant à la limite.
    \end{proof}
    Nous avons donc à notre disposition deux résultats fondamentaux permettant de relier des fonctions locales (sur $\Omega_1$ et $\Omega_2$) de $H^1$ et $H(\text{div})$ en une fonction de ces mêmes espaces sur tout $\Omega$.
    Nous pouvons à présent regarder l'équation qui nous intéresse, à savoir l'équation de Helmholtz.
    \subsection{Cas de l'équation de Helmholtz avec condition de Robin}
    Nous voudrions, dans cette partie, appliquer le principe de la décomposition de domaine à l'équation de Helmholtz avec condition de Robin.
    Soit $\omega \in \mathbb{C}^{+*}$ (dans le quart de plan complexe strictement positif).
    \begin{equation}\label{eqforte}
        \left\{
        \begin{array}{ll}        
            -\Delta u - \omega^{2} u = f \text{ dans }\Omega \\
            \partial_{n}u-i\omega u = g \text{ sur } \partial \Omega
        \end{array}
        \right.
    \end{equation}
    où $\Omega$ est un ouvert lipchitzien borné de $\mathbb{R}^{n}$ avec $n=1,2 \text{ ou } 3$ (polyhédrique pour rappel).

    Pour pouvoir avancer davantage, il nous faut réécrire (\refeq{eqforte}) sous forme variationnelle.
    \begin{prop}
        La formulation (\refeq{eqforte}) est équivalente à: \\
        Trouver $u\in H^{1}(\Omega)$ tel que 
        \begin{equation}\label{formulationVariationnelle}
            \underbrace{\int_\Omega \nabla u \nabla \overline{v}-\omega^{2}u\overline{v}\ dx-i\omega\int_{\partial\Omega}u\overline{v}\ d\sigma}_{a(u,v)}=\underbrace{\int_\Omega f\overline{v}\ dx + \int_{\partial\Omega} g\overline{v}\ d\sigma}_{l(v)}\ \forall v \in H^{1}(\Omega)
        \end{equation}
        où $d\sigma$ est la mesure sur la frontière $\partial\Omega$.
    \end{prop}
    \begin{proof}
        ($\Longrightarrow$) Prenons $u\in H^{1}(\Omega)$ comme dans (\refeq{eqforte}), alors \\
        ${u\in H(\Delta, \Omega)=\left\{u \in H^{1}(\Omega) \text{ et } \nabla u \in H(\text{div}, \Omega)\right\}}$ puisque l'équation sur $\Omega$ est vérifiée.
        Ensuite en multipliant par un $v$ quelconque dans $H^{1}(\Omega)$ et en utilisant la formule de Green, nous nous ramenons à (\refeq{formulationVariationnelle}).\\
        ($\Longleftarrow$) Réciproquement, prenons $u\in H^{1}(\Omega)$ comme dans (\refeq{formulationVariationnelle}). En prenant l'équation pour $v\in\mathcal{C}_0^{\infty}(\Omega)$, nous obtenons
        $$
        \int_\Omega \nabla u \nabla \overline{v}-\omega^{2}u\overline{v}\ dx=\int_\Omega f\overline{v}\ dx
        $$
        Alors, par définition, $\nabla u\in H(\text{div}, \Omega)$ et nous pouvons appliquer la formule de Green pour retrouver $-\Delta u -\omega^{2}u=f$ dans $\Omega$.
        En reprenant de nouveau l'équation (\refeq{formulationVariationnelle}) et en appliquant la formule de Green, puis en utilisant ce que nous venons de trouver,
        nous retombons finalement sur (\refeq{eqforte}).
    \end{proof}
    Voyons comment se réécrit ce problème avec un partitionnement simplifié en deux sous-domaines.
    \begin{prop}
        En notant $u|_{\Omega_i}=u_i$, la formulation (\refeq{eqforte}) est équivalente à :\\
        Trouver $u\in H^{1}(\Omega)$ tel que
        \begin{equation}\label{eqddm}
            \left\{
            \begin{array}{ll}        
                -\Delta u_i - \omega^{2} u_i = f \text{ dans }\Omega_i,\ i=1,2\\
                \partial_{n}u_i-i\omega u_i = g \text{ sur } \partial \Omega_i \cap \partial \Omega,\ i=1,2\\
                u_1-u_2=0 \text{ sur } \Gamma\\
                \partial_{n_1} u_1 + \partial_{n_2} u_2=0 \text{ sur } \Gamma
            \end{array}
            \right.
        \end{equation}
    \end{prop}
    \begin{proof}
        Commençons par montrer que (\refeq{eqforte}) $\Longrightarrow$ (\refeq{eqddm}).\\
        Les deux premiers points sont trivialement vérifiés. Le troisième résulte du fait que $u\in H^{1}(\Omega)$ et de la proposition (\refeq{equivH1}).
        Le quatrième point découle de la proposition (\refeq{equivHdiv}) puisque $\nabla u\in H(\text{div}, \Omega)$.\\
        L'autre sens ($\Longleftarrow$) est démontré en utilisant la formule de Green sur chaque sous-domaine.
    \end{proof}
    Nous disposons à présent d'équations aux dérivées partielles sur chaque sous-domaine, reliées par des conditions de transmission aux interfaces. Dans la suite,
    nous allons nous intéresser à la dimension 1 avec l'équation principale sans second membre : $f=0$.
    
    
    \section{Décomposition de domaine en 1D}
    \subsection{Nouveaux espaces de résolution}
    Afin de pouvoir calculer explicitement certains opérateurs et certaines constantes, nous nous plaçons dorénavant dans le cas monodimensionnel.
    Une fois le principe de la décomposition de domaine établi, nous pouvons nous intéresser à la façon de transmettre nos conditions à l'interface.
    Soit ${I=\left]a,b\right[}$ un intervalle ouvert de $\mathbb{R}$ et $(x_i)_{i\in\left]1,J+1\right[}$ une suite finie croissante, équitablement espacée (de pas $h$) de cet intervalle.
    Avec $I_j=\left]x_j, x_{j+1}\right[$, nous avons $\overline{I}=\cup_{j=1}^J \overline{I_j}$.

    % \vspace{-2em}

    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \begin{tikzpicture}
            \draw[fill = black] (0,0) circle (0.05) node[above] {$x_1$};
            \draw (0,0) -- node[below] {$I_1$} (1,0);        
            \draw[fill = black] (1,0) circle (0.05) node[above] {$x_2$};
            \draw (1,0) -- node[below] {$I_2$} (2,0);
            \draw[fill = black] (2,0) circle (0.05) node[above] {$x_3$};
            \draw (2,0) -- (2.3,0) ;    

            \draw (3.7,0) -- (4,0) ;    
            \draw[fill = black] (4,0) circle (0.05) node[above] {$x_{J-1}$};
            \draw (4,0) -- node[below] {$I_{J-1}$} (5,0);    
            \draw[fill = black] (5,0) circle (0.05) node[above] {$x_{J}$};
            \draw (5,0) -- node[below] {$I_J$} (6,0);        
            \draw[fill = black] (6,0) circle (0.05) node[above] {$x_{J+1}$};
        \end{tikzpicture}
        \caption{Décomposition de domaine sans recouvrement sur un segment}
    \end{figure}

    % \newpage

    D'après ce que nous avons vu précédemment, résoudre le problème sur l'intervalle $I$ revient à le résoudre sur 
    chaque sous-intervalle $(I_j)_{j\in\left]1,J\right[}$ et à imposer des conditions aux interfaces.
    Nous pouvons donc dorénavant regarder notre problème comme un problème découplé qui doit respecter certaines conditions aux interfaces, en l'occurrence les $(x_j)_{j=1,J}$.
    % En notant $V(I)$ l'espace $\mathbb{P}_k\text{-Lagrange}\subset H^{1}(I)$, l'espace de résolution approché de l'équation pour la méthode des éléments finis.
    Notons $V(I)$ l'espace $H^{1}(I)$ : l'espace de résolution de l'équation (dans \cite{claeys2020robust}, il s'agit de l'espace de résolution approché des $\mathbb{P}_k\text{-Lagrange}$).
    Cette nouvelle façon de regarder le problème nous incite à introduire un nouvel espace ${\mathbb{V}(I)=\left\{u\in L^{2}(I), u|_{I_j} \in V(I_j)\right\}}$. 
    L'utilisation de double barre indique qu'il s'agit d'espaces "découplés".
    Nous pouvons remarquer que $V(I)=\mathbb{V}(I)\cap H^{1}(I)$ grâce à la proposition (\refeq{equivH1}) qui force l'égalité des traces Dirichlet aux interfaces.

    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \begin{tikzpicture}
            \draw[fill = black] (0,0) circle (0.05) node[above] {$x_1$};
            \draw (0,0) -- (1,0);        
            \draw[fill = black] (1,0) circle (0.05) node[above] {$x_2$};
            \draw (1,0) -- (2,0);
            \draw[fill = black] (2,0) circle (0.05) node[above] {$x_3$};
            \draw (2,0) -- (2.3,0);   

            \draw (3.7,0) -- (4,0);    
            \draw[fill = black] (4,0) circle (0.05) node[above] {$x_{J-1}$};
            \draw (4,0) -- (5,0);    
            \draw[fill = black] (5,0) circle (0.05) node[above] {$x_{J}$};
            \draw (5,0) -- (6,0);        
            \draw[fill = black] (6,0) circle (0.05) node[above] {$x_{J+1}$};

            \draw (0,2) --          (0.25,1);
            \draw (0.25,1) --       (0.5,1.5);
            \draw (0.5,1.5) --      (0.75,1.6);
            \draw (0.75,1.6) --     (1.0,2);

            \draw (1,1.2) --        (1.25,1.05);
            \draw (1.25,1.05) --    (1.5,0.8);
            \draw (1.5,0.8) --      (1.75,0.9);
            \draw (1.75,0.9) --     (2.0,1.3);

            \draw (2,1.7) --        (2.25,1.4);
            \draw (2.25,1.4) --     (2.3,1.1);


            \draw (3.7,1.8) --      (3.75,1.4);
            \draw (3.75,1.4) --     (4,1.3);

            \draw (4,1) --          (4.25,1.5);
            \draw (4.25,1.5) --       (4.5,1.6);
            \draw (4.5,1.6) --      (4.75,1.9);
            \draw (4.75,1.9) --     (5.0,2);

            \draw (5,1.2) --        (5.25,1.05);
            \draw (5.25,1.05) --    (5.5,0.8);
            \draw (5.5,0.8) --      (5.75,0.9);
            \draw (5.75,0.9) --     (6.0,0.7);            
        \end{tikzpicture}
        \caption{Illustration de l'espace $\mathbb{V}(I)$}
    \end{figure}

    Nous noterons également $\mathbb{V}(\Sigma)=\left\{(\gamma_D^1 u_1, ..., \gamma_D^J u_J) \text{ pour } u\in \mathbb{V}(I)\right\}$ que nous appellerons l'espace multi-trace
    et nous considèrerons une matrice symétrique définie positive $Z\in\mathbb{C}^{2J\times 2J}$, induisant un produit scalaire $Z(.,.)$ et une norme $\left\|\ \right\|_Z$ sur cet espace (de dimension finie).
    En 1D, l'espace multi-trace est isomorphe à un ensemble de couples sur chaque intervalle $I_j$ : $\left\{(y_1, y_2, ..., y_{2J-1}, y_{2J})\right\}=\mathbb{C}^{2J}$.
        \begin{figure}[h!]
            \centering
            \begin{tikzpicture}
                \draw[fill = black] (0,0) circle (0.05) node[above] {$x_1$};
                \draw (0,0) -- (1,0);        
                \draw[fill = black] (1,0) circle (0.05) node[above] {$x_2$};
                \draw (1,0) -- (2,0);
                \draw[fill = black] (2,0) circle (0.05) node[above] {$x_3$};
                \draw (2,0) -- (2.3,0);   
    
                \draw (3.7,0) -- (4,0);    
                \draw[fill = black] (4,0) circle (0.05) node[above] {$x_{J-1}$};
                \draw (4,0) -- (5,0);    
                \draw[fill = black] (5,0) circle (0.05) node[above] {$x_{J}$};
                \draw (5,0) -- (6,0);        
                \draw[fill = black] (6,0) circle (0.05) node[above] {$x_{J+1}$};
    
                \draw [fill=blue] (0,2) circle (0.05) node[above] {$y_1$};
                \draw (0,2) --  (0.25,1);
                \draw (0.25,1) --       (0.5,1.5);
                \draw (0.5,1.5) --      (0.75,1.6);
                \draw (0.75,1.6) --     (1.0,2);
                \draw [fill=blue] (1,2) circle (0.05) node[above] {$y_2$};
    
                \draw [fill=blue] (1,1.2) circle (0.05) node[above] {$y_3$};
                \draw (1,1.2) --        (1.25,1.05);
                \draw (1.25,1.05) --    (1.5,0.8);
                \draw (1.5,0.8) --      (1.75,0.9);
                \draw (1.75,0.9) --     (2.0,1.3);
                \draw [fill=blue] (2,1.3) circle (0.05) node[below] {$y_4$};
    
                \draw (2,1.7) --        (2.25,1.4);
                \draw (2.25,1.4) --     (2.3,1.1);
    
    
                \draw (3.7,1.8) --      (3.75,1.4);
                \draw (3.75,1.4) --     (4,1.3);
                
                \draw [fill=blue] (4,1) circle (0.05) node[left] {$y_{2J-3}$};
                \draw (4,1)  --          (4.25,1.5);
                \draw (4.25,1.5) --       (4.5,1.6);
                \draw (4.5,1.6) --      (4.75,1.9);
                \draw (4.75,1.9) --     (5.0,2);
                \draw [fill=blue] (5,2) circle (0.05) node[above] {$y_{2J-2}$};
    
                \draw [fill=blue] (5,1.2) circle (0.05) node[above] {$y_{2J-1}$};
                \draw (5,1.2) --        (5.25,1.05);
                \draw (5.25,1.05) --    (5.5,0.8);
                \draw (5.5,0.8) --      (5.75,0.9);
                \draw (5.75,0.9) --     (6.0,0.7);
                \draw [fill=blue] (6,0.7) circle (0.05) node[right] {$y_{2J}$};            
            \end{tikzpicture}
            \caption{Illustration de l'espace multi-trace $\mathbb{V}(\Sigma)$}
        \end{figure}

        Le sous-espace simple-trace est l'espace défini par $y_2=y_3, ..., y_{2J-2}=y_{2J-1}$ et 
        donc $V(\Sigma)\simeq\mathbb{C}^{J+1}$. Il s'agit d'un sous-espace strict de $\mathbb{V}(I)$. L'opérateur permettant de passer d'une simple-trace dans $\mathbb{C}^{J+1}$
        à une multi-trace vérifiant la condition de simple-trace dans $\mathbb{C}^{2J}$ sera noté $R\in \mathbb{C}^{2J\times(J+1)}$ et nous avons l'expression :
        $$
        R=
       \underbrace{ \left.\begin{bmatrix}
            1 & 0 & 0 & \dots & 0\\
            0 & 1 & 0 & \dots & 0\\
            0 & 1 & 0 & \dots & 0\\
            0 & 0 & \ddots & & 0\\
            \vdots & & \ddots & & \vdots\\
            \vdots &  &  & 1 & 0\\
            \vdots &  &  & 1 & 0\\
            0 & \dots & \dots & 0 & 1\\
        \end{bmatrix}\right\}   }_{J+1}
        2J
        $$
        % \begin{equation}
        %     \begin{tikzpicture}[baseline={(m.center)}]
        %         \matrix[matrix of math nodes, left delimiter=[, right delimiter={]}] (m)
        %         {
        %             y_1 & y_2 & \dots & y_{J} & y_{J+1}\\
        %         };
                
        %         \matrix[right=2cm of m, matrix of math nodes, left delimiter=[, right delimiter={]}] (mm)
        %         {
        %             y_1 & y_2 & y_2 & \dots & y_{J} & y_{J} & y_{J+1}\\
        %         };

        %         \draw [->] (m-1-3.south) to [out=-30,in=-150] (mm-1-4.south);
        %         \node[below=1cm] (R) at ($(m-1-5)!0.5!(mm-1-1)$) {$R$};
        %     \end{tikzpicture}
        % \end{equation}
        En notant $z=Ry$, alors $z_{2j-1}=y_{j}$ et $z_{2j}=y_{j+1}, \forall j \in \left[1,J\right]$ (les valeurs aux noeuds intérieurs sont répétées une fois).
    \subsection{Opérateur d'échange et de scattering}
    De la même manière que dans \cite{claeys2020robust}, nous allons nous ramener dans un premier temps à un problème de point-selle.
    Réécrivons notre problème sous forme variationnelle dans l'espace $\mathbb{V}(I)$. Pour ce faire, nous devons étendre nos formes $a$ et $l$ à $\mathbb{V}(I)$ :\\[1em]
    $\forall u,v \in \mathbb{V}(I)$,    
    $$
    \begin{array}{ll}
        a(u,v)=\left[\sum_{j=1,J}\int_{I_j} \partial_x u_j \partial_x \overline{v_j}-\omega^{2}u_j\overline{v_j}\ dx\right]-i\omega \left[(u_J \overline{v_J})(x_{J+1}) + (u_{1} \overline{v_1})(x_{1})\right]\\
        l(v)=\left[\sum_{j=1,J}\int_{I_j} f\overline{v_j}\ dx\right] + (g\overline{v_{J}})(x_{J+1})+(g\overline{v_1})(x_1)\\
        \text{avec } u_j=u|_{I_j}, v_j=v|_{I_j}
    \end{array}
    $$

    Nous voyons clairement apparaître que $a$ est une forme diagonale par bloc, c'est-à-dire qu'elle s'écrit comme somme de formes sur chaque sous-domaine.
    Introduisons la notation $u|_\Sigma = \left(u|_{\Gamma_1}, ..., u|_{\Gamma_J}\right)$.
    Nous pouvons maintenant reformuler notre problème dans $\mathbb{V}(I)$ : \\
    \begin{prop}
        Si $u\in V(I)$ est solution de (\refeq{eqforte}) alors $u\in \mathbb{V(I)}$ est solution de
        \begin{equation}\label{eqMultitrace}
            \left\{  
                \begin{array}{ll}        
                    a(u,v)=l(v)\ \forall v \in V(I)\\
                    u|_{\Sigma}\in V(\Sigma)
                \end{array}
                \right.  
        \end{equation}
        et réciproquement.
    \end{prop}
    
    Partant de cette reformulation, nous allons pouvoir exprimer notre problème sous la forme d'un problème de point-selle.
    En effet, d'après \cite{claeys2020robust}, en utilisant le fait que $v\mapsto a(u,v)-l(v)$ ne dépend que de $v_{|\Sigma}$ linéairement et en utilisant le théorème de représentation de Riesz, nous obtenons la proposition 
    \ref{propPtSelle}. Notons $V(\Sigma)^\perp$ l'orthogonal de $V(\Sigma)$ au sens du produit scalaire induit par $Z$. \\
    \begin{prop}\label{propPtSelle}
        Si $u\in\mathbb{V}(I)$ est solution de (\refeq{eqMultitrace}) alors \\
        $\exists\ q \in V(\Sigma)^\perp$ tel que
        \begin{equation}\label{eqMultitrace2}
            \left\{  
                \begin{array}{ll}        
                    a(u,v)-Z(q,v|_\Sigma)=l(v)\ \forall v \in \mathbb{V}(I)\\
                    Z(u|_\Sigma, w) = 0\ \forall w \in V(\Sigma)^\perp
                \end{array}
                \right.  
        \end{equation}
        et réciproquement.
    \end{prop}
    \begin{proof}
        Nous allons reprendre le squelette de la démonstration proposée dans \cite{claeys2020robust}.
        Notons $\Phi:v\mapsto a(u,v)-l(v)$ avec $u\in V(I)$ solution, alors $\Phi$ ne dépend que de $v|_\Sigma$ (et anti-linéairement). En effet si $w\in\mathbb{V}(I)$ tel que $w|_\Sigma=0$,
        alors $\Phi(w)=a(u,w)-l(w)=0$ car $w\in V(I)$. En particulier $\Phi(v+w)=\Phi(v), \forall v\in \mathbb{V}(I)$. En ce sens, elle ne dépend que de la trace,
        essayons donc d'exprimer $\Phi$ en fonction de la trace en "regroupant" les fonctions qui ont la même (espace quotient).
        En notant $V_0(I)=\left\{u \in \mathbb{V}(I)\mid u|_\Sigma=0\right\}=\left\{u \in V(I)\mid u|_\Sigma =0\right\}$, nous avons $\mathbb{V}_0(I)\subset Ker(\Phi)$ donc d'après le théorème de factorisation appliqué aux espaces vectoriels,
        $$\exists \varphi:\mathbb{V}(I) / \mathbb{V}_0(I)\longrightarrow\mathbb{C} \mid \Phi=\varphi\circ\pi$$
        avec $\pi$ la surjection canonique de $\mathbb{V}(I)$ dans $\mathbb{V}(I) / \mathbb{V}_0(I)$. De plus, $\varphi$ est linéaire.
        De la même manière, $|_\Sigma=\psi \circ\pi$ avec $\psi:\mathbb{V}(I) / \mathbb{V}_0(I)\longrightarrow\mathbb{V}(\Sigma)$ linéaire. Nous remarquons que $\psi$ est un isomorphisme.
        Nous avons donc le diagramme suivant :
        \begin{figure}[h]
            \centering
            \begin{tikzpicture}[arrow/.style={thick, -stealth}]
                \node (A) at (0,0) {$\mathbb{V}(I)$};
                \node (B) at (0,-2) {$\mathbb{V}(I)/\mathbb{V}_0(I)$};
                \node (C) at (5,-2) {$\mathbb{V}(\Sigma)$};
                \node (D) at (10,-2) {$\mathbb{V}(I)/\mathbb{V}_0(I)$};
                \node (E) at (10,0) {$\mathbb{C}$};
    
                \draw [arrow] (A.south) -- (B.north);
                \draw [arrow] (B.east) -- (C.west);
                \draw [arrow] (C.east) -- (D.west);
                \draw [arrow] (D.north) -- (E.south);
                \draw [arrow] (A.east) -- (E.west);
    
                \draw (0, -1) node[left] {$\pi$};
                \draw (2.5, -2) node[below] {$\psi$};
                \draw (7.5, -2) node[below] {$\psi^{-1}$};
                \draw (10, -1) node[right] {$\varphi$};
                \draw (5, 0) node[above] {$\Phi$};
            \end{tikzpicture}
        \end{figure}
        \newline
        Comme $\psi^{-1}\circ\phi$ est linéaire (continue) nous pouvons appliquer le théorème de représentation de Riesz et alors $\Phi(v)=Z(q, v|_\Sigma)$ pour un certain $q\in\mathbb{V}(I)$.
        Mais $q\in V(I)^{\perp}$ car $\forall v\in V(I), Z(q, v|_\Sigma)=\Phi(v)=0$ (raccordement des traces). La dernière propriété est vraie car $u\in V(I)$.
        La réciproque vient de la propriété de raccordement des traces Dirichlet (\refeq{equivH1}).
    \end{proof}
    La formulation (\refeq{eqMultitrace2}) n'est pas pleinement satisfaisante, nous aimerions pouvoir chercher $q$ dans l'espace multitrace, car nos espaces de recherche seraient ainsi découplés. Il nous faut donc traduire
    $(u,q)\in V(\Sigma)\times V(\Sigma)^\perp$ avec $(u,q)\in \mathbb{V}(\Sigma)^2$ par une condition nécessaire et suffisante.
    Pour ce faire, nous pouvons utiliser le projecteur $Z$-orthogonal $P_Z$ sur $V(\Sigma)$ comme dans \cite{claeys2020robust} (lemme 4.3) et définir $\Pi=2P_Z-I$.
    \begin{prop}
        $(u,q)\in V(\Sigma)\times V(\Sigma)^\perp \Longleftrightarrow -q+iu=\Pi(q+iu)$
    \end{prop}
    \begin{proof}
        L'implication est évidente, et la réciproque se démontre comme suit.
    Si $-q+iu=\Pi(q+iu)$, alors $(\Pi+I)(q+iu)=2iu\in V(\Sigma)$ par définition de $\Pi$. De plus $(\Pi-I)(-q+iu)=-2q\in V(\Sigma)^\perp$.
    \end{proof} 
    Nous pouvons donc maintenant écrire notre problème (\refeq{eqMultitrace2}) sous forme découplée.\\
    $$ \text{Trouver } (u,q)\in \mathbb{V}(I)\times \mathbb{V}(\Sigma)\text{ tel que }$$
    \begin{equation}\label{eqDecouplee}
        \left\{  
            \begin{array}{ll}        
                a(u,v)-Z(q,v|_\Sigma)=l(v)\ \forall v \in \mathbb{V}(I)\\
                q-iu|_\Sigma=-\Pi(q+iu|_\Sigma)
            \end{array}
            \right.  
    \end{equation}
    En notant $P_Z$ la projection $Z$-orthogonal sur l'espace $V(\Sigma)$ comme précédemment, alors $\Pi$ peut être défini comme suit :
    $$
    \forall X \in \mathbb{V}(\Sigma), \exists ! X^{'}=P_Z X \in V(\Sigma)\mid \forall Y^{'} \in V(\Sigma), Z(X^{'}, Y^{'})=Z(X, Y^{'})
    $$
    En écrivant $X^{'}=Rx \text{ et } Y^{'}=Ry$ avec $(x,y)\in \mathbb{C}^{J+1}\times \mathbb{C}^{J+1}$, nous obtenons :
    $$
        y^*R^*ZRx=y^*R^*ZX, \forall y^* \in \mathbb{C}^{J+1}
    $$
    D'où l'expression $\Pi=2R(R^*ZR)^{-1}R^*Z-I$.
    Cette expression nous sera utile par la suite pour détailler le calcul de l'opérateur en 1D.

    Lorsque $Z$ est diagonale par bloc sur chaque sous-domaine, sa matrice l'est également et dans notre cas il s'agit de sous-matrices de taille $2\times2$ (puisque le bord de chaque sous-domaine est composé de deux points).
    Elles seront notées $Z_j$ de sorte que
    $$
    Z=\begin{bmatrix}
        Z_1\\
        &Z_2\\
        &&\ddots\\
        &&&Z_{J-1}\\
        &&&&Z_J\\
    \end{bmatrix}
    $$
    En notant $Z_j=\begin{bmatrix}
        \alpha_j & \beta_j\\
        \overline{\beta_j} & \gamma_j\\
    \end{bmatrix}$, (une matrice symétrique définie positive quelconque)
    nous obtenons
    $$R^*ZR=\begin{tikzpicture}[baseline={(m.center)}]
        \matrix[matrix of math nodes, left delimiter=[, right delimiter={]}] (m)
        {
            \alpha_1            & \beta_1           &0                  &\cdots &\cdots                 &0\\
        \overline{\beta_1}  & \gamma_1+\alpha_2 & \beta_2           & \ddots&                       &\vdots\\
        0                   &\overline{\beta_2} &\gamma_2+\alpha_3  & \ddots& \ddots                &\vdots\\
        \vdots              & \ddots            & \ddots            &\ddots & \ddots                &0\\
        \vdots              &                   & \ddots            & \ddots&\gamma_{J-1}+\alpha_J  &\beta_J\\
        0                   &\cdots             &\cdots             &0      &\overline{\beta_J}     &\gamma_J\\
        };
        \draw [color=red] (m-2-1.south west) -- (m-6-5.south west);
        \draw [color=red] (m-1-2.north east) -- (m-5-6.north east);

        \draw [color=red] (m-1-1.north west) -- (m-1-2.north east);
        \draw [color=red] (m-1-1.north west) -- (m-2-1.south west);

        \draw [color=red] (m-5-6.north east) -- (m-6-6.south east);
        \draw [color=red] (m-6-5.south west) -- (m-6-6.south east);
    \end{tikzpicture}
    $$
    En notant $a_{i,j}$ les coefficients de $(R^*ZR)^{-1}$, et en notant $B_{ij}$ la sous-matrice $2\times2$ en position $(2i,2j)$, comme suit :  
    % En sachant calculer l'inverse de cette matrice et en notant $(a_{ij})$ les coefficients de l'inverse, on obtient alors que
    % \newline
    % \begin{equation*}
    %     R(R^*ZR)^{-1}R^*= \begin{tikzpicture}[baseline={(m.center)},minimum size=3em]
    %         \matrix [matrix of math nodes,left delimiter=[,right delimiter=]] (m)
    %         {
    %             a_{11}  & a_{12}    & a_{12}    & a_{13}    & a_{13}    & \cdots    & \cdots    & \cdots    &\\
    %             a_{21}  & a_{22}    & a_{22}    & a_{23}    & a_{23}    & \cdots    &           &           &\\
    %             a_{21}  & a_{22}    & a_{22}    & a_{23}    & a_{23}    & \cdots    &           &           &\\
    %             a_{31}  & a_{32}    & a_{32}    & a_{33}    & a_{33}    & \cdots    &           &           &\\
    %             a_{31}  & a_{32}    & a_{32}    & a_{33}    & a_{33}    & \cdots    &           &           &\\
    %             \vdots  & \vdots    &\vdots     &\vdots     &\vdots     & \ddots    &           &           &\\
    %             \vdots  &           &           &           &           &           & a_{JJ}    & a_{JJ}    & a_{JJ+1}\\
    %             \vdots  &           &           &           &           &           & a_{JJ}    & a_{JJ}    & a_{JJ+1}\\
    %             \vdots  &           &           &           &           &           & a_{J+1J}  & a_{J+1J}  & a_{J+1J+1}\\
    %         };
    %         \draw [color=red] (m-1-3.north west) -- (m-5-3.south west);
    %         \draw [color=red] (m-1-5.north west) -- (m-5-5.south west);
    %         \draw [color=red] (m-3-1.north west) -- (m-3-5.north east);
    %         \draw [color=red] (m-5-1.north west) -- (m-5-5.north east);

    %         \draw [color=red] (m-8-7.north west) -- (m-8-9.north east);
    %         \draw [color=red] (m-7-8.north west) -- (m-9-8.south west);
    %     \end{tikzpicture}
    % \end{equation*}
    % \begin{equation*}
    %     R(R^*ZR)^{-1}R^*= \begin{tikzpicture}[baseline={(m.center)},minimum size=3em]
    %         \matrix [matrix of math nodes,left delimiter=[,right delimiter=]] (m)
    %         {
    %             a_{11}  & a_{12} & a_{12}    & \cdots    & \cdots    & \cdots    &\\
    %             a_{21}  & a_{22} & a_{22}    & \cdots    &           &           &\\
    %             a_{21}  & a_{22} & a_{22}    & \cdots    &           &           &\\
    %             \vdots  & \vdots &\vdots     & \ddots    &           &           &\\
    %             \vdots  &        &           &           & a_{JJ}    & a_{JJ}    & a_{JJ+1}\\
    %             \vdots  &        &           &           & a_{JJ}    & a_{JJ}    & a_{JJ+1}\\
    %             \vdots  &        &           &           & a_{J+1J}  & a_{J+1J}  & a_{J+1J+1}\\
    %         };
    %         \draw [color=red] (m-1-3.north west) -- (m-3-3.south west);
    %         \draw [color=red] (m-3-1.north west) -- (m-3-3.north east);

    %         \draw [color=red] (m-6-5.north west) -- (m-6-7.north east);
    %         \draw [color=red] (m-5-6.north west) -- (m-7-6.south west);
    %     \end{tikzpicture}
    % \end{equation*}
    % et finalement si l'on note $B_{ij}$ la sous-matrice $2\times2$ en position $(2i,2j)$
    $$
    \Pi=\begin{bmatrix}
        B_{11}  & B_{12}    & \cdots   &\\
        B_{21}  & B_{22}    &          &\\
        \vdots  &           & \ddots   &\\
                &           &           & B_{JJ}\\
    \end{bmatrix}
    $$
    alors 
    $$
    B_{ij}=2\begin{bmatrix}
        a_{ij} & a_{ij+1}\\
        a_{i+1j} & a_{i+1j+1}
    \end{bmatrix}Z_{j}-\delta_{ij}I
    $$
    avec $\delta_{ij}$ le symbole de Kronecker.   

    Afin d'assurer le caractère bien posé de ce problème, nous devons effectuer un changement de variable $p=q-iu|_\Sigma$. 
    Le fait que $\omega$ soit dans le quart de plan positif complexe et que $a$ satisfasse une condition inf-sup dans $V(I)$
    nous permet d'affirmer que $(u,v)\mapsto a(u,v)-iZ(u|_\Sigma, v|_\Sigma)$ satisfait également une condition inf-sup dans $\mathbb{V}(I)$ cette fois.
    Nous réécrivons cette fois le problème en fonction de $p$ :
    $$\text{Trouver }(u,p)\in \mathbb{V}(I)\times \mathbb{V}(\Sigma)\text{ tel que}$$
    \begin{equation}\label{eqDecoupleeP}
        \left\{  
            \begin{array}{ll}        
                a(u,v)-iZ(u|_\Sigma,v|_\Sigma)=Z(p,v|_\Sigma) + l(v)\ \forall v \in \mathbb{V}(I)\\
                p=-\Pi(p+2iu|_\Sigma)
            \end{array}
        \right.
    \end{equation}
    
    Une dernière étape consiste à réduire le problème (\refeq{eqDecoupleeP}) à un problème sur le squelette de notre domaine de calcul, c'est-à-dire sur l'ensemble des interfaces.
    Nous écrivons donc $u=u_*+w$ avec $w$ solution de $a(w,v)-iZ(w|_\Sigma,v|_\Sigma)=Z(p,v|_\Sigma) \forall v \in \mathbb{V}(I)$ et par conséquent, 
    le problème se réécrit :\\
    $$\text{Trouver }p\in \mathbb{V}(\Sigma)\text{ tel que}$$
    \begin{equation}\label{eqSysLin}
        \left\{  
            \begin{array}{ll}        
                (I+\Pi S)p=f\\
                \text{avec }Sp=p+2iw|_\Sigma\\
                \text{et }f=-2i\Pi(u_*|_\Sigma)
            \end{array}
            \right.  
    \end{equation}
    Considérons l'équation vérifiée par $w$ sur chaque sous domaine. Nous avons :
    \begin{equation}\label{eqwOperateurScattering}
        \begin{array}{ll}
            -\partial_{xx}^2w-\omega^2w=0\text{ dans } I_j\\
            \begin{bmatrix}
                \partial_n w_j(x_j)\\
                \partial_n w_j(x_{j+1})
            \end{bmatrix}-(G_j+iZ_j)\begin{bmatrix}
                w_j(x_j)\\
                w_j(x_{j+1})
            \end{bmatrix}=Z_j\begin{bmatrix}
                p_j(x_j)\\
                p_{j}(x_{j+1})
            \end{bmatrix}
        \end{array}
    \end{equation}
    Avec $G_j=0$ si $j\neq1\text{ ou }J$,$G_1=\begin{bmatrix}
        i\omega & 0\\
        0 & 0
    \end{bmatrix}$, $G_J=\begin{bmatrix}
        0 & 0\\
        0 & i\omega
    \end{bmatrix}$. Ces termes proviennent des conditions de bord contenues dans $a$ seulement aux sous-domaines extérieurs.
    Remarquons que $\partial_n w_j(x_j)=-\partial_x w_j(x_j)$ et $\partial_n w_j(x_{j+1})=\partial_x w_j(x_{j+1})$.

    Afin de faciliter la résolution, nous allons exprimer l'opérateur {\it Dirichlet to Neumann} qui exprime les traces Neumann en fonction des traces du problème de Dirichlet :
    $$T_j:\begin{bmatrix}w_j(x_j)\\w_j(x_{j+1})\end{bmatrix}\mapsto\begin{bmatrix}\partial_n w_j(x_j)\\\partial_n w_j(x_{j+1})\end{bmatrix}$$
    La solution générale de l'équation de Helmholtz 1D sans terme source sur l'intervalle $I_j$ s'écrit $u_j(x)=Ae^{-i\omega x_j}+Be^{i\omega x_{j+1}}$. Nous avons alors
    $$\begin{bmatrix}w_j(x_j)\\w_j(x_{j+1})\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
        e^{-i\omega x_j} & e^{i\omega x_j}\\
        e^{-i\omega x_{j+1}} & e^{i\omega x_{j+1}}
    \end{bmatrix}\begin{bmatrix}
        A\\B
    \end{bmatrix}$$
    et
    $$\begin{bmatrix}\partial_n w_j(x_j)\\\partial_n w_j(x_{j+1})\end{bmatrix}=i\omega\begin{bmatrix}
        e^{-i\omega x_j} & -e^{i\omega x_j}\\
        -e^{-i\omega x_{j+1}} & e^{i\omega x_{j+1}}
    \end{bmatrix}\begin{bmatrix}
        A\\B
    \end{bmatrix}$$
    Nous en tirons, lorsque $\omega h \neq 0 \text{ mod } \pi$
    $$
    \begin{bmatrix}\partial_n w_j(x_j)\\\partial_n w_j(x_{j+1})\end{bmatrix}=\underbrace{\frac{\omega}{\sin(\omega h)}\begin{bmatrix}
        \cos(\omega h) & -1\\
        -1 & \cos(\omega h)
    \end{bmatrix}}_{T_j\stackrel{\text{déf}}{=}T}\begin{bmatrix}w_j(x_j)\\w_j(x_{j+1})\end{bmatrix}
    $$
    De (\refeq{eqwOperateurScattering}), nous en déduisons que $S$ est diagonale par bloc et chaque bloc s'écrit 
    $$S_j=I+2i(T-G_j-iZ_j)^{-1}Z_j$$
    
    Une propriété intéressante de $S$ est qu'il s'agit d'un opérateur contractant. C'est ce qui nous permettra par la suite d'appliquer
    l'algorithme de Richardson pour résoudre notre système.
    \begin{prop}
        $\forall p\in \mathbb{V}(I), ||Sp||_Z \leq ||p||_Z$
    \end{prop}
    \begin{proof}
        Nous partons d'abord de l'expression de S, avec $w$ comme dans (\ref{eqSysLin}) $||Sp||_Z^2=||p+2iw|_\Sigma||_Z^2$. 
        Ensuite en développant, nous obtenons $$||Sp||_Z^2=||p||_Z^2+4||w|_\Sigma||_Z^2-4i\Re(Zp,w|_\Sigma)$$
        Mais comme $\Im(a(w,w))\leq 0$ de par nos hypothèses sur $\omega$ et que $a(w,w)=iZ(w|_\Sigma,w|_\Sigma)+Z(p,w|_\Sigma)$, nous en déduisons que $S$ est contractant.
    \end{proof}
    Dans la suite, $\Pi$ sera appelé {\it opérateur d'échange} et $S$ {\it opérateur de scattering}
    \subsection{Algorithme}
    Pour résoudre notre système linéaire $(\text{I}+\Pi S)p=f$ nous allons utiliser une méthode 
    de Richardson \footnote{D'après \cite{claeys2020robust}, le coefficient $r$ optimal est $\frac{1}{\sqrt{2}}$.}, qui est une méthode itérative. Dorénavant, nous exprimerons les variables à l'itération $n$ par un exposant $^{(n)}$. En cherchant les solutions $(u,p)$ dans $\mathbb{V}(I)\times\mathbb{V}(\Sigma)$, il s'agit de résoudre dans l'ordre
    $$
    \begin{array}{ll}
        (i) & p^{(n)}=(1-r)p^{(n-1)}-r\Pi S(p^{(n-1)}+2iu^{(n-1)}|_{\Sigma})\\
        (ii) & a(u^{(n)},v)-iZ(u^{(n)}|_\Sigma,v|_\Sigma)=Z(p^{(n)},v|_\Sigma)+l(v)
    \end{array}
    $$

    En pratique, la résolution de $(ii)$ se fait par des méthodes numériques, le grand intérêt étant de pouvoir paralléliser le code.
    En effet, la forme bilinéaire $a$ est diagonale par bloc et le produit scalaire $Z$ a aussi été choisi de cette manière,
    de sorte que nous pouvons exprimer $(ii)$ comme une multitude de problèmes découplés à résoudre, chacun pouvant être traité sur une unité de calcul différente.
    En effet, de la même manière que sur la figure \ref{fig:CalcDistrib}, les données présentes sur les différentes unités de calcul sont "regroupées" pour calculer $p$ 
    à la nouvelle itération, puis cette dernière est de nouveau distribuée sur chacune des unités de calcul. 
    \begin{figure}[h]
        \centering
        \begin{tikzpicture}
            \draw (3.5, -1) node (dots) {$\dots$};
            \draw (3.5, 2) node (pu) {$p^{(1)}$};
            \draw (3.5, 5) node (pz) {$p^{(0)}$};

            \foreach \x in {0,...,3}
            \foreach \y in {0,...,1}
            \node (\x\y) at (2*\x,3*\y) {};

            \foreach \x in {0,...,3}
            \foreach \y [evaluate={\num=int(\x)}] in {0,...,1}
            \node (a\x\y) at (2*\x+0.5,3*\y+0.5) {U\num};

            \foreach \x in {0,...,3}
            \foreach \y in {0,...,1}
            \draw (\x\y) rectangle (2*\x+1,3*\y+1);

            \foreach \x in {0,...,3}
            \draw[->] (pz) -- (2*\x+0.5,4);

            \foreach \x in {0,...,3}
            \draw[->] (2*\x+0.5,3) -- (pu);

            \foreach \x in {0,...,3}
            \draw[->] (pu) -- (2*\x+0.5,1);
        \end{tikzpicture}
        \caption{Algorithme de résolution de type Richardson distribué sur plusieurs unités de calcul}
        \label{fig:CalcDistrib}
    \end{figure}
    \newpage
    Afin d'étudier l'erreur, nous introduisons la quantité $\varepsilon^{(n)}=p^{(n)}-p^{(\infty)}$ avec $p^{(\infty)}$ la solution du problème (\refeq{eqSysLin}).
    Nous pouvons alors en déduire que $\varepsilon^{(n)}=(1-r)\varepsilon^{(n-1)}-r\Pi S \varepsilon^{(n-1)}$.
    Nous avons une borne pour la convergence avec la
    \begin{prop}\label{borneConv}
        \begin{equation*}
            \forall n\in \mathbb{N}, \frac{||p^{(n)}-p^{(\infty)}||_Z}{||p^{(0)}-p^{(\infty)}||_Z} \leq (1-r(1-r)\gamma^2)^\frac{n}{2}
        \end{equation*}
        avec $\gamma =\underset{p\in \mathbb{V}(\Sigma)}{\inf}\frac{||(\text{I}+\Pi S)p||_Z}{||p||_Z}$
    \end{prop}
    \begin{proof}
        Toujours en reprenant les idées issues de \cite{claeys2020robust}, remarquons dans un premier temps que $r(1-r)||(\text{I}+\Pi S)p||_Z^2=r(1-r)||p||_Z^2+r(1-r)||\Pi S p||_Z^2+2\Re((1-r)Zp, r\Pi S p)$.
        Ensuite, prenons la relation vérifiée par $\varepsilon^{(n)}$ et regardons la norme :
        \begin{equation*}
            \begin{array}{ll}
                ||\varepsilon^{(n)}||_Z^2=&||(1-r)\varepsilon^{(n-1)}-r\Pi S\varepsilon^{(n-1)}||_Z^2\\
                &=(1-r)^2||\varepsilon^{(n-1)}||_Z^2+r^2||\Pi S\varepsilon^{(n-1)}||_Z^2-2\Re((1-r)Z\varepsilon^{(n-1)}, r\Pi S\varepsilon^{(n-1)})\\
                &=(1-r)||\varepsilon^{(n-1)}||_Z^2+r||\Pi S\varepsilon^{(n-1)}||_Z^2-r(1-r)||(I+\Pi S)\varepsilon^{(n-1)}||_Z^2\\
                &\leq (1-r(1-r)\gamma^2)||\varepsilon^{(n-1)}||_Z^2
            \end{array}
        \end{equation*}
        D'où le résultat par récurrence.
    \end{proof}
    Nous aurons besoin d'admettre le résultat suivant pour la suite, dont une démonstration se trouve dans \cite{claeys2020robust} : 
    \begin{prop}\label{borneGamma}
        En munissant $H^{\frac{1}{2}}(\partial I)$ de la norme $\left\|p\right\|_{H^{\frac{1}{2}}(\partial I)}=\underset{u\in H^{1}(I) : \gamma_D u=p}{\inf} \left\|u\right\|_{H^{1}(I)}$
        \begin{equation*}
            \gamma \geq \frac{\sqrt{2}\alpha}{(\lambda^+)^2+(2\frac{\left\|a\right\|}{\lambda^-})^2}
        \end{equation*}
        avec $$\alpha=\underset{u\in V(I)\setminus \left\{0\right\}}{\inf}\underset{v\in V(I)\setminus \left\{0\right\}}{\sup}\frac{|a(u,v)|}{\left\|u\right\|_{H^1(I)}\left\|v\right\|_{H^1(I)}}$$
        et 
        \begin{equation*}
            \left\{
            \begin{array}{ll}
                \lambda^{-}&=\underset{p\in\mathbb{V}(I)}{\inf}\frac{\left\|p\right\|_Z}{\left\|p\right\|_{H^{\frac{1}{2}}(\partial I)}}\\
                \lambda^{+}&=\underset{p\in\mathbb{V}(I)}{\sup}\frac{\left\|p\right\|_Z}{\left\|p\right\|_{H^{\frac{1}{2}}(\partial I)}}
            \end{array}
            \right.
        \end{equation*}
    \end{prop}
    De la proposition \ref{borneConv}, on en déduit une borne pour la convergence de la solution approchée associée dans $H^1(I)$ cette fois.
    \begin{prop}\label{borneConvH1}
        \begin{equation*}
            \forall n\in \mathbb{N}, \frac{\left\|u^{(n)}-u^{(\infty)}\right\|_{H^1(I)}}{\left\|u^{(0)}-u^{(\infty)}\right\|_{H^1(I)}}\leq \frac{\lambda^{+}}{\beta}\left(\frac{\left\|a\right\|}{\lambda^{-}}+\lambda^{+}\right)(1-r(1-r)\gamma^2)^\frac{n}{2}
        \end{equation*}
    \end{prop}
    \begin{proof}
        On part de $a(u^{(n)},v)-iZ(u^{(n)}|_\Sigma, v|_\Sigma)=Z(p^{(n)},v|_\Sigma)+l(v)$.\\
        De même, $a(u^{(\infty)},v)-iZ(u^{(\infty)}|_\Sigma, v|_\Sigma)=Z(p^{(\infty)},v|_\Sigma)+l(v)$.\\
        De quoi on tire $$a(u^{(n)}-u^{(\infty)},v)-iZ(u^{(n)}|_\Sigma-u^{(\infty)}|_\Sigma, v|_\Sigma)=Z(p^{(n)}-p^{(\infty)},v|_\Sigma)$$
        Donc $\beta \left\|u^{(n)}-u^{(\infty)}\right\|_{H^1(I)} \left\|v\right\|_{H^1(I)}\leq \left\|p^{(n)}-p^{(\infty)}\right\|_Z \left\|v|_\Sigma\right\|_Z$
        et donc 
        \begin{equation}\label{borneU}
            \left\|u^{(n)}-u^{(\infty)}\right\|_{H^1(I)} \leq \frac{\lambda^{+}}{\beta}\left\|p^{(n)}-p^{(\infty)}\right\|_Z
        \end{equation}
        Par ailleurs, $$\left\|p^{(n)}-p^{(\infty)}\right\|_Z^2=a(u^{(n)}-u^{(\infty)},\Phi(p^{(n)}-p^{(\infty)}))-iZ(u^{(n)}|_\Sigma-u^{(\infty)}|_\Sigma, p^{(n)}-p^{(\infty)})$$
        où $\Phi$ est le relèvement qui définit la norme $H^{\frac{1}{2}}(\partial I)$ (nous verrons dans la partie suivante que ce relèvement existe). Il vérifie en particulier $\left\|p\right\|_{H^{\frac{1}{2}}(\partial I)}=\left\|\Phi p\right\|_{H^1(I)}$.
        On en déduit, 
        \begin{equation*}
            \begin{array}{ll}
                \left\|p^{(n)}-p^{(\infty)}\right\|_Z^2 &\leq \left\|a\right\| \left\|u^{(n)}-u^{(\infty)}\right\|_{H^1(I)} \left\|p^{(n)}-p^{(\infty)}\right\|_{H^1(I)} + \left\|u^{(n)}-u^{(\infty)}\right\|_Z \left\|p^{(n)}-p^{(\infty)}\right\|_Z\\
                &\leq \left(\frac{\left\|a\right\|}{\lambda^{-}}+\lambda^{+}\right) \left\|u^{(n)}-u^{(\infty)}\right\|_{H^1(I)} \left\|p^{(n)}-p^{(\infty)}\right\|_Z
            \end{array}
        \end{equation*}
    En particulier 
    \begin{equation}\label{BorneInvU}
        \frac{1}{\left\|u^{(0)}-u^{(\infty)}\right\|_{H^1(I)}}\leq \left(\frac{\left\|a\right\|}{\lambda^{-}}+\lambda^{+}\right) \frac{1}{\left\|p^{(0)}-p^{(\infty)}\right\|_Z}
    \end{equation}
    De (\ref{borneU}) et (\ref{BorneInvU}) et de la proposition \ref{borneConv}, on en tire le résultat.
    \end{proof}
    \subsection{Un produit scalaire non trivial : le DtN associé au problème positif}
    Le but de cette section est d'introduire un produit scalaire permettant de simplifier le calcul des constantes présentes dans la proposition \ref{borneGamma}. Pour ce faire, il nous
    faut considérer un produit scalaire sur $H^{1}(I)$. En relation avec notre problème, nous introduisons donc 
    $$\left\langle u,v\right\rangle_{H^{1}(I)}^2=\omega^2 \left\langle u,v\right\rangle_{L^2(I)}^2+\left\langle \partial_x u,\partial_x v\right\rangle_{L^2(I)}$$
    et la norme définie par $\left\|u\right\|_{H^1(I)}^2=\left\langle u,u\right\rangle_{H^{1}(I)}$. Muni de ce produit scalaire, $H^1(I)$ est un Hilbert.
    En effet la norme induite est équivalente à la norme $H^1(I)$ usuelle.
    Nous introduisons alors la norme 
    \begin{equation}\label{pbMinimTrace}
        \left\|u_0\right\|_{H^{\frac{1}{2}}(\partial I)}=\underset{w\in H^1(I) : \gamma_D w = u_0}{\inf} \left\|w\right\|_{H^1(I)}
    \end{equation}
    Alors trouver $w$ qui vérifie (\ref{pbMinimTrace}) est équivalent à trouver $w$ vérifiant 
    $$
        \begin{array}{ll}
            -\Delta w + \omega^2 w = 0\\
            \gamma_D w=u_0
        \end{array}
    $$
    et ainsi $\left\langle u_0,v_0\right\rangle_{H^{\frac{1}{2}}(\partial I)}=\int_{\partial I} \partial_n u_0 v_0\ dx$ est bien un produit scalaire sur $H^{\frac{1}{2}}(\partial I)$ induisant une norme
    qui vérifie $\forall u\in H^{1}(I),\ \left\|\gamma_D u\right\|_{H^{\frac{1}{2}}(\partial I)}\leq \left\|u\right\|_{H^{1}(I)}$.
    
    En dimension 1 sur l'intervalle $I=\left]a,b\right[$, $w(x)=A\cosh(\omega x)+B\sinh(\omega x)$ avec 
    $$
    \begin{bmatrix}
        u_0(a)\\
        u_0(b)
    \end{bmatrix}
    =
    \begin{bmatrix}
        \cosh(\omega a) & \sinh(\omega a)\\
        \cosh(\omega b) & \sinh(\omega b)
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
        A\\
        B
    \end{bmatrix}
    $$
    On en déduit
    $$
    \begin{bmatrix}
        \partial_n w(a)\\
        \partial_n w(b)
    \end{bmatrix}
    =\omega
    \begin{bmatrix}
        -\sinh(\omega a) & -\cosh(\omega a)\\
        \sinh(\omega b) & \cosh(\omega b)
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
        A\\
        B
    \end{bmatrix}
    $$
    d'où
    $$
    \begin{bmatrix}
        \partial_n w(a)\\
        \partial_n w(b)
    \end{bmatrix}
    =\underbrace{\frac{\omega}{\sinh(\omega (b-a))}
    \begin{bmatrix}
        -\sinh(\omega a) & -\cosh(\omega a)\\
        \sinh(\omega b) & \cosh(\omega b)
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
        \sinh(\omega b) & -\sinh(\omega a)\\
        -\cosh(\omega b) & \cosh(\omega a)
    \end{bmatrix}}_{\text{DtN}}
    \begin{bmatrix}
        u_0(a)\\
        u_0(b)
    \end{bmatrix}
    $$
    Finalement, on tire
    $$\text{DtN}=\frac{\omega}{\sinh(\omega h)}
    \begin{bmatrix}
        \cosh(\omega h) & -1\\
        -1 & \cosh(\omega h)
    \end{bmatrix}\text{ avec } h=b-a \text{ la longueur de l'intervalle}$$
    
    En munissant $H^{\frac{1}{2}}(\partial I)$ du produit scalaire induit par le DtN et en choisissant $Z$ comme étant ce même produit scalaire,
    on obtient une simplification sur la borne de la proposition \refeq{borneGamma}. En effet,
    on a alors $\lambda^{+}=\lambda^{-}=1$.
    \subsection{Calcul de la constante de continuité}
    Grâce au $\text{DtN}$ introduit précédemment, nous sommes en mesure de calculer les bornes d'équivalence entre la norme $\left\|\ \right\|_{L^2(\partial I)}$ et la norme $\left\|\ \right\|_{H^{\frac{1}{2}}(\partial I)}$ (car nous sommes en dimension finie).
    En effet, nous avons 
    $$\lambda_{min} \left\|u\right\|_{L^2(\partial I)}\leq \left\|u\right\|_{H^{\frac{1}{2}}(\partial I)}\leq \lambda_{max} \left\|u\right\|_{L^2(I)}$$
    où $\lambda_{min}$ et $\lambda_{max}$ sont respectivement la valeur propre la plus petite et la plus grande du $\text{DtN}$.
    Après un rapide calcul, on trouve $\lambda_{min}=\frac{\omega(\cosh(\omega L)-1)}{\sinh(\omega L)}$ et $\lambda_{max}=\frac{\omega(\cosh(\omega L)+1)}{\sinh(\omega L)}$.
    Grâce à ce résultat, nous allons pouvoir calculer une borne pour la constante de continuité de 
    $$a(u,v)=\int_I \partial_x u \partial_x \overline{v}-\omega^2 u\overline{v}\ dx -i\omega \int_{\partial I}u\overline{v}\ d\sigma$$
    \begin{prop}
        \begin{equation}
            \left\|a\right\|=\underset{u\in H^1(I)\setminus\left\{0\right\}}{\sup}\underset{v\in H^1(I)\setminus\left\{0\right\}}{\sup} \frac{\left|a(u,v)\right|}{\left\|u\right\|_{H^1(I)}\left\|v\right\|_{H^1(I)}}\leq 2+\frac{1}{\omega}\frac{\cosh(\omega L)+1}{\cosh(\omega L)-1}=a_0(\omega)
        \end{equation}        
    \end{prop}
    \begin{proof}
        $$
        \begin{array}{ll}
            \forall (u,v)\in (H^1(I))^2, \left|a(u,v)\right|&\leq \left\|\partial_x u\right\|_{L^2(I)}\left\|\partial_x v\right\|_{L^2(I)}+\omega^2 \left\|u\right\|_{L^2(I)} \left\|v\right\|_{L^2(I)}+\omega \left\|u\right\|_{L^2(\partial I)}\left\|v\right\|_{L^2(\partial I)}\\
            &\leq \left\|u\right\|_{H^1(I)}\left\|v\right\|_{H^1(I)}+\left\|u\right\|_{H^1(I)}\left\|v\right\|_{H^1(I)}+\frac{\omega}{\lambda_{min}^2}\left\|u\right\|_{H^1(I)}\left\|v\right\|_{H^1(I)}\\
            &\leq (2+\frac{\sinh(\omega L)^2}{\omega(\cosh(\omega L)-1)^2})\left\|u\right\|_{H^1(I)}\left\|v\right\|_{H^1(I)}
        \end{array}            
        $$
    \end{proof}
    Nous pouvons remarquer qu'à l'infini, $a_0(\omega)\simeq 2+\frac{1}{\omega}$ et qu'en 0 $a_0(\omega)\simeq \frac{4}{L^2\omega^3}$
    \subsection{Calcul des constantes inf-sup}
    Nous avons besoin de connaître les constantes intervenant dans les bornes de convergence pour pouvoir vérifier expérimentalement les résultats théoriques.
    La difficulté varie en fonction du type de condition de bord que l'on utilise. Nous allons commencer par le cas le plus simple : celui de la condition de Neumann.
    \subsubsection{Condition de Neumann}
    La forme bilinéaire associée au problème avec condition de Neumann est $$a(u,v)=\int_I \partial_x u\partial_x \overline{v}\ -\omega^2 u\overline{v}\ dx=\left\langle u,v\right\rangle_{H^1(I)}-2\omega^2\left\langle u,v\right\rangle_{L^2(I)}$$
    On pose (par Riez) $\forall (u,v)\in \left(H^1(I)\right)^2, \left\langle Mu,v\right\rangle_{H^1(I)}=\left\langle u,v\right\rangle_{L^2(I)}$ de sorte que 
    $$a(u,v)=\left\langle u,v\right\rangle_{H^1(I)}-2\omega^2 \left\langle Mu,v\right\rangle_{H^1(I)}$$
    On sait que $M$ est continu par représentation de Riez d'une forme continue.
    \begin{prop}
        $M$ ainsi défini est un opérateur continu défini positif autoadjoint et compact.
    \end{prop}
    \begin{proof}
        \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
            \item (défini) $\left\langle Mu,u\right\rangle_{H^1(I)}=0 \Rightarrow \left\langle u,u\right\rangle_{L^2(I)}=0 \Rightarrow u=0$
            \item (positif) $\left\langle Mu,u\right\rangle_{H^1(I)}=\left\langle u,u\right\rangle_{L^2(I)}>0 \forall u \in H^1(I)\setminus\left\{0\right\}$
            \item (autoadjoint) $\left\langle Mu,v\right\rangle_{H^1(I)}=\left\langle u,v\right\rangle_{L^2(I)}=\overline{\left\langle v,u\right\rangle_{L^2(I)}}=\overline{\left\langle Mv,u\right\rangle_{H^1(I)}}=\left\langle u,Mv\right\rangle_{H^1(I)}$
            \item (compact) $\left\| Mu\right\|_{H^1(I)}^2 \leq \left\|u\right\|_{L^2(I)} \left\|Mu\right\|_{L^2(I)}\leq \frac{1}{\omega}\left\|u\right\|_{L^2(I)} \left\|Mu\right\|_{H^1(I)}$. On en
            tire que $\left\| Mu\right\|_{H^1(I)}\leq \frac{1}{\omega}\left\|u\right\|_{L^2(I)}$. Comme l'injection de $H^1(I)$ dans $L^2(I)$ est compacte,
            si $(u_n)_{n\in\mathbb{N}}\in (H^{1}(I))^{\mathbb{N}}$ est bornée, on peut extraire une sous-suite $(u_{n_k})_{k\in\mathbb{N}}$ convergente dans $L^2(I)$.
            Mais alors $(Mu_{n_k})_{k\in\mathbb{N}}$ converge aussi dans $H^1(I)$ par l'inégalité précédente.
        \end{enumerate}
    \end{proof}
    Nous pouvons donc écrire à ce stade $Mu=\sum_{k=0}^{\infty}\lambda_k \left\langle u, w_k\right\rangle_{H^1(I)}$ où $(\lambda_k)_{k\in\mathbb{N}}$ est une suite
    de valeurs réelles positives convergeant vers $0$ et $(w_k)_{k\in\mathbb{N}}$ une base orthonormée de $H^1(I)$.
    \begin{prop}
        $\alpha=\underset{u\in H^1(I)\setminus\left\{0\right\}}{\inf}\underset{v\in H^1(I)\setminus\left\{0\right\}}{\sup}\frac{\left|a(u,v)\right|}{\left\|u\right\|_{H^1(I)}\left\|v\right\|_{H^1(I)}}=\underset{k\in \mathbb{N}}{\min}\left|1-2\omega^2 \lambda_k\right|$
    \end{prop}
    \begin{proof}
        Partant, sachant que $u=\sum_{k=0}^{\infty}\left\langle u,w_k\right\rangle_{H^1(I)}w_k$, on obtient
        \begin{equation*}
            a(u,v)=\sum_{k=0}^{\infty}(1-2\omega^2 \lambda_k)\left\langle u,w_k\right\rangle_{H^1(I)}\left\langle w_k, v\right\rangle_{H^1(I)}
        \end{equation*}
        Posons alors $g_k=\text{sign}(1-2\omega^2 \lambda_k)$ et $v_0=\sum_{k=0}^{\infty}g_k \left\langle u,w_k\right\rangle_{H^1(I)} w_k$. Nous avons ainsi $\left\|v\right\|_{H^1(I)}=\left\|u\right\|_{H^1(I)}$
        et à $u$ fixé non nul, $\underset{v\in H^1(I)\setminus\left\{0\right\}}{\sup} \frac{a(u,v)}{\left\|v\right\|_{H^1(I)}}=\underset{v\in H^1(I) : \left\|v\right\|_{H^1(I)}=\left\|u\right\|_{H^1(I)}}{\sup} \frac{a(u,v)}{\left\|u\right\|_{H^1(I)}}$ par linéarité.
        On obtient que
        \begin{equation*}
            \begin{array}{ll}
                \alpha=\underset{u\in H^1(I)\setminus\left\{0\right\}}{\inf}\underset{v\in H^1(I)\setminus\left\{0\right\}}{\sup}\frac{\left|a(u,v)\right|}{\left\|u\right\|_{H^1(I)}\left\|v\right\|_{H^1(I)}}
                &= \underset{u\in H^1(I)\setminus\left\{0\right\}}{\inf}\underset{v\in H^1(I): \left\|v\right\|_{H^1(I)}=\left\|u\right\|_{H^1(I)}}{\sup}\frac{\left|a(u,v)\right|}{\left\|u\right\|_{H^1(I)}^2}\\
                &\geq \underset{u\in H^1(I)\setminus\left\{0\right\}}{\inf}\frac{\left|a(u,v_0)\right|}{\left\|u\right\|_{H^1(I)}^2}
            \end{array}     
        \end{equation*}
        et
        \begin{equation*}
            \begin{array}{ll}
                \underset{u\in H^1(I)\setminus\left\{0\right\}}{\inf}\frac{\left|a(u,v_0)\right|}{\left\|u\right\|_{H^1(I)}^2}
                &=\underset{u\in H^1(I)\setminus\left\{0\right\}}{\inf}\frac{1}{\left\|u\right\|_{H^1(I)}^2}\sum_{k=0}^{\infty}\left|1-2\omega^2 \lambda_k\right| \left|\left\langle u,w_k\right\rangle_{H^1(I)}\right|^2\\
                &\geq \underset{k\in \mathbb{N}}{\min}\left|1-2\omega^2 \lambda_k\right|
            \end{array}
        \end{equation*}
        En réalité, nous avons même égalité. En effet, pour $u=w_k$ où $k$ réalise le minimum précédent (c'est un minimum car $\lambda_k\rightarrow0$), nous avons
        $$a(u,v)=(1-2\omega^2\lambda_k)\left\langle v, w_k\right\rangle_{H^1(I)}$$
        Dans ce cas, le sup est atteint pour $v_0=w_k$ et $\left|a(u,v_0)\right|=\left|1-2\omega^2\lambda_k\right|$.
        D'où le résultat.
    \end{proof}
    Maintenant, nous pouvons calculer explicitement les valeurs propres de $M$ afin de donner une expression à $\alpha$.
    \begin{prop}
        \begin{equation*}
            \forall k \in \mathbb{N}, \lambda_k=\frac{1}{\omega^2+\left(\frac{k\pi}{L}\right)^2}
        \end{equation*}
        avec $L=b-a$
    \end{prop}
    \begin{proof}
        Cherchons $(u,\lambda)\in H^1(I)\setminus\left\{0\right\}\times\mathbb{R}^{+} :  \left\langle u, v\right\rangle_{L^2(I)}=\lambda \left\langle u, v\right\rangle_{H^1(I)} \forall v \in H^1(I)$.
        Puisque $\lambda\neq 0$ (sinon $u=0$), cela revient à résoudre $\frac{1-\omega^2\lambda}{\lambda}u+u^{''}=0$ avec $\partial_n u(a)=\partial_n u(b)=0$, ce qui revient à 
        $\partial_x u(a)=\partial_x u(b)=0$. Posons $\gamma=\frac{1-\omega^2\lambda}{\lambda}$. L'équation devient
        \begin{equation}\label{eqInfSupNeumann}
            \gamma u +u^{''}=0
        \end{equation}
        Supposons $\gamma > 0$,  alors $u(x)=A\cos(\sqrt{\gamma} x)+B\sin(\sqrt{\gamma}  x)$ et les équations de bord mènent à
        \begin{equation*}
            \begin{bmatrix}
                -\sin(\sqrt{\gamma} a) & \cos(\sqrt{\gamma} a)\\
                -\sin(\sqrt{\gamma} b) & \cos(\sqrt{\gamma} b)
            \end{bmatrix}
            \begin{bmatrix}
                A\\
                B
            \end{bmatrix}=
            \begin{bmatrix}
                0\\
                0
            \end{bmatrix}
        \end{equation*}
        Puisque $u\neq 0$, alors cela équivaut à
        \begin{equation*}
            \left|
            \begin{bmatrix}
                -\sin(\sqrt{\gamma} a) & \cos(\sqrt{\gamma} a)\\
                -\sin(\sqrt{\gamma} b) & \cos(\sqrt{\gamma} b)
            \end{bmatrix}
            \right|=0
        \end{equation*}
        et donc $\sin(\sqrt{\gamma}L)=0\Leftrightarrow \gamma=\frac{k\pi}{L}, k\in \mathbb{N}\Leftrightarrow \lambda=\frac{1}{\omega^2+\left(\frac{k\pi}{L}\right)^2}, k\in\mathbb{N}$.

        Maintenant, si $\gamma < 0$, alors en faisant les mêmes calculs nous arrivons à $\sinh(\sqrt{\gamma}L)=0$ qui n'arrive que lorsque $L=0$, ce qui n'est pas notre cas.
    \end{proof}
    Nous pouvons donc maintenant avoir une expression analytique pour la constante $\inf \sup$ du problème avec condition de Neumann.
    \begin{prop}
        En notant $k_0=\left\lfloor\frac{\omega L}{\pi}\right\rfloor$, 
        $$\alpha=\min\left\{\frac{\left(\frac{k_0 \pi}{L}\right)^2-\omega^2}{\left(\frac{k_0 \pi}{L}\right)^2+\omega^2},\frac{\left(\frac{(k_0+1) \pi}{L}\right)^2-\omega^2}{\left(\frac{(k_0+1) \pi}{L}\right)^2+\omega^2}\right\}$$
    \end{prop}
    \begin{proof}
        Notons $X(k)=-\frac{2\omega^2}{\omega^2+\left(\frac{k\pi}{L}\right)^2}$, cherchons $\underset{k\in\mathbb{N}}{\min}\left|1+X(k)\right|=\sqrt{\underset{k\in\mathbb{N}}{\min}(1+X(k))^2}$.
        Dans un premier temps, on va supposer que $k\in\mathbb{R}$, alors le minimum est atteint quand $X(k)=-1\Leftrightarrow k=\frac{\omega L}{\pi}$.
        Maintenant remarquons que $X$ est croissante pour $k\geq 0$ et que $x\mapsto(1+x)^2$ est décroissante sur $\left]-\infty, -1\right]$ et croissante sur $\left[-1, +\infty\right[$.
        Finalement, on obtient le résultat voulu.
    \end{proof}
    On peut remarquer que $\frac{k_0\pi}{L}$ ainsi défini est le plus grand multiple entier de $\frac{\pi}{L}$ inférieur à $\omega$.
    De plus $\alpha=0$ dès lors que $\frac{\omega L}{\pi}$ est entier.
    En notant $\omega=(k+x)\frac{\pi}{L}$ avec $k=\left\lfloor \frac{wL}{\pi}\right\rfloor$ et $x=\frac{\omega L}{\pi}-k \in \left[0,1\right[$,
    on obtient
    \begin{equation*}
        \left|\frac{\left(\frac{k_0 \pi}{L}\right)^2-\omega^2}{\left(\frac{k_0 \pi}{L}\right)^2+\omega^2}\right|=\left|\frac{k^2-(k+x)^2}{k^2+(k+x)^2}\right|=\frac{2kx+x^2}{2k^2+2kx+x^2}=1-\frac{2k^2}{2k^2+2kx+x^2}=R_1^k(x)
    \end{equation*}
    et
    \begin{equation*}
        \left|\frac{\left(\frac{(k_0+1) \pi}{L}\right)^2-\omega^2}{\left(\frac{(k_0+1) \pi}{L}\right)^2+\omega^2}\right|=\left|\frac{(k+1)^2-(k+x)^2}{(k+1)^2+(k+x)^2}\right|=\frac{1+2k(1-x)-x^2}{2k^2+2k(x+1)+x^2}=R_2^k(x)
    \end{equation*}
    $R_1^k(x)$ est croissant sur $\left]0,1\right[$ tandis que $R_2^k(x)$ est décroissant sur le même intervalle.
    De plus, $R_1^k(x_0)=R_2^k(x_0)\Leftrightarrow x_0=\sqrt{k(k+1)}-k\stackrel{k\rightarrow\infty}{\longrightarrow}\frac{1}{2}$ (de façon croissante).
    On a enfin $R_1^k(x_0)=R_2^k(x_0)=\frac{1}{2k+1}<\frac{1}{2\frac{\omega L}{\pi}-1}$ comme on peut le voir sur la figure \ref{fig:infsupneumann}.
    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.6]{infsup_neumann_L=1.png}
        \caption{Constante $\inf \sup$ analytique pour le problème avec condition de Neumann}
        \label{fig:infsupneumann}
    \end{figure}
    \newpage
    \subsubsection{Condition de Robin}
    Cette fois, nous allons nous intéresser à la forme bilinéaire 
    \begin{equation*}
        a(u,v)=\int_I \partial_x u \partial_x \overline{v}-\omega^2u\overline{v}\ dx -i\omega \int_{\partial I}u \overline{v}\ d\sigma
    \end{equation*}
    et remarquons que 
    \begin{equation}\label{eqauupz}
        a(u,u+z)=\left\|u\right\|_{H^1(I)}^2 -i\omega \left\|u\right\|_{L^2(\partial I)}^2 +a(u,z)-2\omega^2\left\|u\right\|_{L^2(I)}^2
    \end{equation}
    C'est cette forme qui va nous permettre d'énoncer la 
    \begin{prop}
        \begin{equation*}
            \alpha=\underset{u\in H^1(I)\setminus\left\{0\right\}}{\inf}\underset{v\in H^1(I)\setminus\left\{0\right\}}{\sup} \frac{\left|a(u,v)\right|}{\left\|u\right\|_{H^1(I)} \left\|v\right\|_{H^1(I)}}\geq \frac{1}{\sqrt{2+4L^2\omega^2}}=\alpha_0(\omega)
        \end{equation*}
    \end{prop}
    \begin{proof}
        Dans l'idée de la démonstration du théorème $4.2$ de \cite{MelenkSauter} nous allons introduire le problème adjoint au problème de Helmholtz suivant :\\
        Trouver $w\in H^1(I)$,
        \begin{equation}\label{eqAdjoint}
            a^{*}(w,v)=\left\langle v, f\right\rangle_{L^2(I)}\ \forall v\in H^1(I)
        \end{equation}
        avec $a^{*}(w,v)=\overline{a(v,w)}$ et $f\in L^2(I)$. Nous savons alors qu'il existe un unique $w\in H^1(I)$ solution de l'équation (\ref{eqAdjoint}). Par la suite nous noterons
        $Kf=w$ avec $K:L^2(I)\rightarrow H^1(I)$.
        En particulier, pour $f=u\in H^1(I)$, 
        $$a^{*}(Ku,v)=\left\langle v, u\right\rangle_{L^2(I)}\ \forall v\in H^1(I)$$
        et donc pour $v=u$, 
        $$a^{*}(Ku,u)=\left\| u\right\|_{L^2(I)}^2\Leftrightarrow a(u,Ku)=\left\| u\right\|_{L^2(I)}^2\Leftrightarrow a(u,2\omega^2 Ku)-2\omega^2\left\| u\right\|_{L^2(I)}^2=0$$
    
        Revenons à la formulation (\ref{eqauupz}) et prenons $z=z(u)=2\omega^2Ku$, nous obtenons alors
        $$a(u,u+z(u))=\left\|u\right\|_{H^1(I)}^2 -i\omega \left\|u\right\|_{L^2(\partial I)}^2$$
        dont on tire que 
        \begin{equation}\label{estimationRea}
            \Re\{a(u,u+z(u))\}=\left\|u\right\|_{H^1(I)}^2
        \end{equation}
        L'article \cite{MelenkSauter} donne une expression de $Kf$ :
        $(Kf)(y)=\int_I \overline{G_\omega(x-y)} \overline{u}(x)\ dx$ où $G_\omega$ est la fonction de Green pour notre équation de Helmholtz.
        Dans le cas monodimensionnel, ${G_\omega(x-y)}=\frac{1}{2i\omega} e^{i\omega \left|x-y\right|}$, ce qui nous permet d'arriver à
        $$(Kf)(y)=-\frac{1}{2i\omega}\int_I e^{-i\omega\left|x-y\right|}\overline{u}(x)\ dx$$
        Par Cauchy-Schwarz, on obtient 
        \begin{equation}\label{estimationAbsKf}
            \left|(Kf)(y)\right|\leq \frac{\sqrt{L}}{2\omega}\left\|u\right\|_{L^2(I)}
        \end{equation}
        Par le théorème de dérivation sous l'intégrale, 
        \begin{equation}\label{estimationAbsDKf}
            \left|\partial_y(Kf)(y)\right|=\omega\left|(Kf)(y)\right|
        \end{equation}
        De (\ref{estimationAbsKf}) et (\ref{estimationAbsDKf}), on en déduit que
        \begin{equation}\label{estimationNormeKf}
            \left\|Kf\right\|_{L^2(I)}^2\leq\frac{L^2}{4\omega^2}\left\|u\right\|_{L^2(I)}^2
        \end{equation}
        et
        \begin{equation}\label{estimationNormeDKf}
            \left\|\partial_y(Kf)\right\|_{L^2(I)}^2\leq\frac{L^2}{4}\left\|u\right\|_{L^2(I)}^2
        \end{equation}
        donc avec (\ref{estimationNormeKf}) et (\ref{estimationNormeDKf}), on obtient l'estimation :
        \begin{equation}\label{estimationNormeKfH1}
            \left\|Kf\right\|_{H^1(I)}^2\leq\frac{L^2}{2}\left\|u\right\|_{L^2(I)}^2\leq\frac{L^2}{2\omega^2}\left\|u\right\|_{H^1(I)}^2
        \end{equation}
        De plus, nous avons l'estimation
        \begin{equation}
            \left\|u+z(u)\right\|_{H^1(I)}^2\leq 2(\left\|u\right\|_{H^1(I)}^2 +\left\|z(u)\right\|_{H^1(I)}^2)
        \end{equation}
        et en utilisant (\ref{estimationNormeKfH1}), on arrive à
        \begin{equation}\label{estimationupKu}
            \left\|u+z(u)\right\|_{H^1(I)}^2\leq (2+4L^2 \omega^2)\left\|u\right\|_{H^1(I)}^2
        \end{equation}
        Finalement, en injectant (\ref{estimationupKu}) dans (\ref{estimationRea}), on arrive à
        \begin{equation}
            \left|a(u,u+z(u))\right|\geq \left|\Re\{a(u,u+z(u))\}\right|\geq \frac{1}{\sqrt{2+4 L^2\omega^2}}\left\|u\right\|_{H^1(I)}\left\|u+z(u)\right\|_{H^1(I)}
        \end{equation}
    \end{proof}
    À l'infini, $\alpha_0(\omega)\simeq\frac{1}{2L\omega}$ et en 0 $\alpha_0(\omega)\simeq\frac{1}{\sqrt{2}}-\sqrt{2}L^2\omega^2$.
    \section{Résultats numériques}
    L'implémentation de l'algorithme a été réalisée en Python et des tests unitaires
    ont été mis en oeuvre afin de s'assurer de la bonne conduite du code.

    Dans le but de faciliter les calculs, nous allons choisir dans cette partie des conditions au bord qui nous permettent d'avoir une exponentielle complexe en solution sur notre intervalle $I=\left]a,b\right[$.
    Avec $u(x)=e^{i\omega x}$, nous obtenons les conditions de bord suivantes :
    $$
        \begin{bmatrix}
            \partial_n u(a)-i\omega u(a)\\
            \partial_n u(b)-i\omega u(b)\\
        \end{bmatrix}=i\omega
        \begin{bmatrix}
            -2e^{i\omega a}\\
            0
        \end{bmatrix}
    $$

    Le calcul ne sera pas détaillé ici car n'ayant que peu d'intérêt pratique, mais il est tout à fait possible
    de calculer la trace de la solution analytique donnée par l'algorithme en utilisant un calcul similaire à celui que nous avons détaillé dans (\refeq{eqwOperateurScattering}).
    Cette trace analytique sera utilisée ici pour les calculs d'erreur relative afin de vérifier nos résultats théoriques en pratique.
    
    Pour la suite des résultats, sauf mention contraire, nous allons choisir l'intervalle de calcul $I=\left]0,1\right[$ avec une pulsation $\omega=10$.
    Nous introduisons également l'impédance définie par l'opérateur Dirichlet to Neumann associé au problème $-\Delta u+\omega^2u=0$ pour chaque sous-domaine (que nous noterons $\text{DtN}$ par la suite).
    L'impédance ainsi choisie induit un produit scalaire sur $H^{\frac{1}{2}}(\partial I)$ vérifiant l'hypothèse sur la norme $\left\|\ \right\|_{H^{1}(I)}$ introduite dans la 
    proposition \ref{borneGamma} pour $\left\|u\right\|^2_{H^{1}(I)}=\omega^2\left\|u\right\|^2_{L^{2}(I)} + \left\|\nabla u\right\|^2_{L^{2}(I)}$.
    L'avantage de ce produit scalaire est que nous avons maintenant $\lambda^{-}=\lambda^{+}=1$.
    Il est défini par la formule $$\text{DtN}=\frac{\omega}{\sinh(\omega h)}\begin{bmatrix}
        \cosh(\omega h) & -1\\
        -1 & \cosh(\omega h)
    \end{bmatrix}$$
    % Avec ce jeu de paramètres, nous obtenons des résultats bien différents en terme de vitesse de convergence selon le nombre de sous-domaines.
    % En effet, d'après la figure \ref{fig:FigConvZ} le nombre de sous-domaines diminue drastiquement les performances de convergence. Ainsi, après plus de 
    % $1000$ itérations pour $100$ sous-domaines, nous obtenons péniblement une erreur relative de l'ordre de $10^{-3}$ alors qu'une erreur nulle (à la précision machine près) est observée au bout de $300$ itérations avec seulement $10$ sous-domaines.
    
    Nous serons également amenés à considérer le produit scalaire induit par l'impédance $Z=\omega I$ à titre de comparaison, puisque c'est l'impédance que nous pourrions choisir "naïvement".
    La figure \ref{fig:FigSpectre} nous permet dans un premier temps d'observer que pour $10$ sous-domaines, nous avons bien $20$ valeurs propres, qui plus est toutes distinctes, non nulles. Notre matrice $A=I+\Pi S$ est donc bien inversible dans ce cas de figure.
    En rouge apparaît le disque unité centré en $1$, il nous permet de confirmer les propriétés spectrales des opérateurs $\Pi$ et $S$.
    En effet $\Pi$ étant une symétrie, elle n'admet que $-1$ et $1$ comme valeurs propres. L'opérateur de scattering est quant à lui contractant, donc ses valeurs propres sont toutes dans le disque unité centré en $0$.
    Il s'ensuit que les valeurs propres de $A$ doivent être contenues dans le disque rouge, ce qui est le cas pour chacune des impédances choisies ici.
    Pour $J=100$, nous observons pour l'impédance induite par le $\text{DtN}$ que les valeurs propres sont plus éloignées de l'origine, nous pouvons donc nous attendre à de meilleures propriétés d'inversibilité.
    \begin{figure}[h]
        \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{spectre_A_Id_DtN.png}
        \end{subfigure}
        \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{spectre_A_Id_DtN_100_ss_domaines.png}
        \end{subfigure}
        \caption{Spectre de $I+\Pi S$ pour les deux impédances et $J=10$ (à gauche) et $J=100$ (à droite)}
        \label{fig:FigSpectre}
    \end{figure}
    \newpage
    Nous pouvons également comparer les résultats obtenus sur la figure \ref{fig:FigConvZ} et \ref{fig:FigConvId}. Ces figures représentent l'erreur relative
    $\varepsilon_{rel}^{(n)}=\frac{\varepsilon^{(n)}}{\varepsilon^{(0)}}=\frac{p^{(n)}-p^{(\infty)}}{p^{(0)}-p^{(\infty)}}$
    en fonction du nombre d'itérations pour l'algorithme de Richardson qui a été mis en place avec $r=\frac{1}{\sqrt{2}}$. Nous pouvons observer dans les deux cas
    une convergence plus lente lorsque le nombre de sous-domaines croît. Cependant, ce phénomène est davantage marqué pour l'impédance $Z=\omega I$, alors qu'elle est plus efficace pour un petit nombre
    de sous-domaines. Nous remarquons encore sur la figure \ref{fig:FigConvId} que pour un nombre assez élevé de sous-domaines, des palliers font leur apparition, qui sont certainement une des causes d'une convergence si lente.
    \begin{figure}[h]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.5]{erreur_relative_Z=DtN.png}
        \caption{Erreur relative sur la trace en fonction du nombre d'itérations avec impédance induite par le DtN du problème positif}
        \label{fig:FigConvZ}
    \end{figure}
    \newpage
    % Remarquons également que la vitesse de convergence peut changer du tout au tout en changeant simplement l'impédance.
    % En effet, avec $Z=\omega \text{Id}$, nous obtenons la figure \ref{fig:FigConvId} et la convergence change grandement
    % avec un grand nombre de sous-domaines.    
    \begin{figure}[h]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.5]{erreur_relative_Z=Id.png}
        \caption{Erreur relative sur la trace en fonction du nombre d'itérations avec impédance $Z=\omega I$}
        \label{fig:FigConvId}
    \end{figure}
    L'implémentation de l'algorithme nécessite de prendre en paramètre un nombre maximal d'itérations ainsi qu'une précision souhaitée. Si cette précision n'est pas 
    atteinte avant le nombre maximal d'itérations, alors l'algorithme se termine. Dans cette optique, il peut être intéressant de regarder comment évolue le nombre d'itérations permettant d'atteindre la précision souhaitée
    en fonction de divers paramètres. Toujours avec les deux impédances décrites précédemment, nous allons regarder cette variation en fonction du nombre de sous-domaines, puis en fonction de la fréquence.
   
    Nous pouvons observer sur la figure \ref{fig:FigItBySD} qu'avec un nombre de sous-domaines suffisamment important, le nombre d'itérations nécessaire avant convergence
    semble être linéaire. 
    Après régression linéaire dans le cas où le nombre de sous-domaines est supérieur à $110$, nous obtenons pour $Z=\omega\text{I}$ un coefficient directeur de $2.9$.
    De la même manière, nous obtenons $1.32$, $0.69$ et $0.47$ lorsque $J=10, 50, 90$ pour $Z=\text{DtN}$. La fréquence ne semble pas avoir d'incidence sur le nombre d'itérations
    lorsque l'impédance est $Z=\omega I$, en revanche lorsqu'il s'agit du $\text{DtN}$, une fréquence plus élevée augmente le nombre d'itérations avant convergence pour un petit nombre de sous-domaines
    alors que la pente asymptotique semble au contraire décroître.
    \begin{figure}[h]
        \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{iterations_par_nb_sous_domaines_1E-4_prec_1000_max_Z=Id.png}
        \end{subfigure}
        \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{iterations_par_nb_sous_domaines_1E-4_prec_1000_max_Z=DtN.png}
        \end{subfigure}
        \caption{Nombre d'itérations nécessaire pour atteindre $10^{-4}$ de précision en fonction du nombre de sous-domaines ($Z=\omega\text{I}$ à gauche et $Z=\text{DtN}$ à droite)}
        \label{fig:FigItBySD}
    \end{figure}

    À titre de comparaison, la figure \ref{fig:RapportIt} montre le rapport entre le nombre d'itérations avant convergence pour le $\text{DtN}$ (figure \ref{fig:FigItBySD} à droite) et le même nombre 
    pour l'impédance $Z=\omega I$ (figure \ref{fig:FigItBySD} à gauche). Clairement, l'impédance induite par le $\text{DtN}$ semble plus efficace quelle que soit la fréquence lorsque le nombre de sous-domaines est grand.
    \begin{figure}[h]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.5]{rapport_iterations_par_nb_sous_domaines_1E-4_DtN_over_Id.png}
        \caption{Rapport du nombre d'itérations nécessaire pour atteindre $10^{-4}$ de précision en fonction du nombre de sous-domaines entre le $\text{DtN}$ et l'impédance $Z=\omega I$}
        \label{fig:RapportIt}
    \end{figure}
    
    Ensuite, la figure \ref{fig:FigItByFq} nous montre le nombre d'itérations avant convergence en fonction de la fréquence pour différents nombres de sous-domaines.
    Lorsque l'impédance est $Z=\omega I$, ce nombre est constant en fonction de la fréquence, ce qui est cohérent avec ce que nous avons obtenu figure \ref{fig:FigItBySD}.
    Lorsqu'il s'agit de l'impédance induite par le $\text{DtN}$, nous pouvons observer une forte croissance du nombre d'itérations avant convergence pour certaines pulsations avant une stabilisation autour d'une valeur asymptotique. 
    Ces résultats sont encore en adéquation avec ceux de la figure \ref{fig:FigItBySD} où nous pouvons voir trois inversions des courbes d'isofréquence qui correspondent aux variations observées sur la figure \ref{fig:FigItByFq}.
    \begin{figure}[h]
        \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{iterations_par_freq_1E-4_prec_1000_max_Z=Id.png}
        \end{subfigure}
        \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{iterations_par_freq_1E-4_prec_1000_max_Z=DtN.png}
        \end{subfigure}
        \caption{Nombre d'itérations nécessaire pour atteindre $10^{-4}$ de précision en fonction de la pulsation ($Z=\omega\text{I}$ à gauche et $Z=\text{DtN}$ à droite)}
        \label{fig:FigItByFq}
    \end{figure}

    Les résultats très particuliers obtenus pour $Z=\omega I$ ne sont pas représentatifs des impédances diagonales, en effet si nous prenons
    $Z=k\omega I$, avec $k\neq 1$ alors il apparaît des singularités dans les courbes de façon périodique. C'est dans ce contexte, et à titre informatif,
    que nous présentons les figures \ref{fig:FigItBySBMultDiag} et \ref{fig:FigItByFqMultDiag} qui présentent respectivement les mêmes résultats que la figure \ref{fig:FigItBySD} et la figure \ref{fig:FigItByFq} pour $Z=2\omega I$ et $Z=3\omega I$.
    Les singularités sont ici représentées par le fait que le nombre d'itérations explose périodiquement sur la figure \ref{fig:FigItByFq} par exemple (quand $\frac{\pi}{h \omega}$ est entier).

    \begin{figure}[h]
        \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{iterations_par_nb_sous_domaines_1E-4_prec_1000_max_Z=2wId.png}
        \end{subfigure}
        \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{iterations_par_nb_sous_domaines_1E-4_prec_1000_max_Z=3wId.png}
        \end{subfigure}
        \caption{Nombre d'itérations nécessaire pour atteindre $10^{-4}$ de précision en fonction du nombre de sous-domaines ($Z=2\omega\text{I}$ à gauche et $Z=3\omega\text{I}$ à droite)}
        \label{fig:FigItBySBMultDiag}
    \end{figure}
    \begin{figure}[h]
        \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{iterations_par_freq_1E-4_prec_1000_max_Z=2wId.png}
        \end{subfigure}
        \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{iterations_par_freq_1E-4_prec_1000_max_Z=3wId.png}
        \end{subfigure}
        \caption{Nombre d'itérations nécessaire pour atteindre $10^{-4}$ de précision en fonction de la pulsation ($Z=2\omega\text{I}$ à gauche et $Z=3\omega\text{I}$ à droite)}
        \label{fig:FigItByFqMultDiag}
    \end{figure}
    
    \newpage
    Enfin, pour terminer sur ce point, si nous prenons une impédance "quelconque" symétrique définie positive sur chaque sous-domaine,
    et que nous modifions l'impédance sur le premier sous-domaine :
    $Z_1=\begin{bmatrix}
        \omega & 0\\
        0 & z_{111}
    \end{bmatrix}$, ainsi que sur le dernier : $Z_J=\begin{bmatrix}
        z_{J00} & 0\\
        0 & \omega
    \end{bmatrix}$ (c'est-à-dire que l'impédance "conserve" les conditions de bord), alors nous obtenons de nouveau des résultats semblables à ceux de la figure \ref{fig:FigItByFq} pour $Z=\omega I$
    (ce qui a été dit est également valable pour la figure \ref{fig:FigItBySD}).

    \newpage
    \newpage
    \section*{Conclusion}
    À l'heure de la rédaction, seule une partie du stage a été effectuée. 
    Nous avons vu les grands principes de la décomposition de domaine qui nous ont permis d'appréhender par la suite la méthode décrite dans \cite{claeys2020robust}.
    Cette approche repose essentiellement sur l'introduction d'un nouveau produit scalaire qui permet notamment d'élargir l'opérateur d'échange à un ensemble plus vaste. De plus, tous les calculs
    concernant les opérateurs ont été faits analytiquement. Puis avec l'introduction d'un produit scalaire bien précis, nous avons pu éliminer quelques constantes dans les bornes de convergence.
    Enfin, nous avons pu implémenter avec succès l'algorithme de Richardson proposé afin de confirmer la bonne convergence de ce dernier et d'en étudier quelques propriétés. Pour la suite du stage, 
    l'idéal serait d'arriver à calculer explicitement les constantes inf-sup locales et globales ($\beta$ et $\alpha$) ainsi que le module de continuité de la forme bilinéaire $a$ afin de vérifier les bornes
    obtenues dans \cite{claeys2020robust} (qui ne font pas intervenir le nombre de sous-domaines). Une autre découverte qui s'avérerait intéressante serait le calcul explicite de l'opérateur d'échange pour un
    produit scalaire non trivial (qui n'est pas diagonal).
    \newpage
    \bibliography{biblio}
    \bibliographystyle{plain}
\end{document}